<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/bonusseite/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/bonusseite/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2026-02-03T13:28:38+01:00</updated><id>http://localhost:4000/bonusseite/feed.xml</id><title type="html">Pilz-Chronik Bonusseite</title><subtitle>Digitale Ergänzung und Werkstatt zur gedruckten Pilz-Chronik (Band 1 &amp; 2).</subtitle><entry><title type="html">Forschungsstand – Familie Bechinie / Běchyně (Ondřejov und Chlum)</title><link href="http://localhost:4000/bonusseite/forschung/2026/01/30/forschungsstand-bechinie.html" rel="alternate" type="text/html" title="Forschungsstand – Familie Bechinie / Běchyně (Ondřejov und Chlum)" /><published>2026-01-30T00:00:00+01:00</published><updated>2026-01-30T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/bonusseite/forschung/2026/01/30/forschungsstand-bechinie</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/bonusseite/forschung/2026/01/30/forschungsstand-bechinie.html"><![CDATA[<style>
  .status-box {
    background-color: #f9f9f9;
    border-left: 4px solid #999;
    padding: 15px;
    margin-bottom: 25px;
    color: #444;
    font-size: 0.95em;
  }
  .status-label {
    display: block;
    font-weight: bold;
    text-transform: uppercase;
    font-size: 0.8em;
    color: #666;
    margin-bottom: 5px;
    letter-spacing: 0.5px;
  }
  .anfrage-box {
    background-color: #e8f0f8;
    border-left: 4px solid #3a6ea5;
    padding: 15px;
    margin: 20px 0;
    font-size: 0.95em;
  }
</style>

<div class="status-box">
  <span class="status-label">STATUS: LAUFENDE ANFRAGEN</span>
  Stand: 30. Januar 2026 – Antworten der staatlichen Archive ausstehend.
</div>

<hr />

<h2 id="ausgangslage">Ausgangslage</h2>

<p>Im Rahmen der familiengeschichtlichen Forschung zur Familie <strong>Bechinie / Běchyně</strong> liegt ein wesentliches zeitgenössisches Dokument vor:<br />
ein Schreiben des Pfarrers <strong>Robert Brousil</strong> (Pfarramt Ondřejov) vom <strong>15. März 1939</strong>.</p>

<p>Dieses Schreiben belegt, dass sich zu diesem Zeitpunkt <strong>kirchliche Unterlagen zur Herkunft der Familie Bechinie</strong> in kirchlichen Beständen befanden.<br />
Das Vorhandensein familienbezogener Akten für das Jahr 1939 ist damit <strong>quellenmäßig gesichert</strong>.</p>

<h2 id="klärung-durch-kirchliche-auskunft">Klärung durch kirchliche Auskunft</h2>

<p>Im Zuge der daraufhin gestellten Anfrage wurde vom kirchlichen Archiv mitgeteilt, dass die <strong>älteren Pfarrunterlagen im Laufe des 20. Jahrhunderts an das Erzbistum Prag übergeben</strong> und anschließend <strong>in die jeweils zuständigen staatlichen Bezirksarchive deponiert</strong> wurden.</p>

<p>Eine dauerhafte zentrale Verwahrung solcher Unterlagen im kirchlichen Archiv besteht demnach <strong>nicht mehr</strong>.<br />
Der heutige Verbleib ist <strong>ortsabhängig</strong> und im staatlichen Archivwesen zu klären.</p>

<p>Damit ist festgehalten:
Die 1939 belegten kirchlichen Unterlagen sind <strong>nicht verloren</strong>, sondern ihr Verbleib ist <strong>institutionell verlagert</strong>.</p>

<h2 id="konsequenzen-für-die-weitere-recherche">Konsequenzen für die weitere Recherche</h2>

<p>Auf Grundlage dieser Auskunft wurde die Recherche systematisch fortgesetzt und auf die <strong>zuständigen staatlichen Bezirksarchive</strong> ausgedehnt.</p>

<p>Dabei wurden zwei getrennte, aber sachlich zusammenhängende Anfragen gestellt:</p>

<h3 id="1-ondřejov-19-jahrhundert">1. Ondřejov (19. Jahrhundert)</h3>

<p>Für <strong>Ondřejov / Hlaváčov</strong> wurde eine gezielte Anfrage an das <strong>zuständige staatliche Bezirksarchiv Praha-venkov</strong> gerichtet.</p>

<p>Gegenstand dieser Anfrage sind <strong>nicht matrikuläre Unterlagen</strong>, insbesondere:</p>
<ul>
  <li>Pfarrakten (Korrespondenz, Vermerke, Beilagen),</li>
  <li>Gemeinde- oder Bezirksakten,</li>
  <li>sonstige familienbezogene Verwaltungsunterlagen,</li>
</ul>

<p>die sich auf die <strong>Herkunft und familiäre Einordnung der Familie Bechinie</strong> beziehen könnten und deren Existenz für das Jahr 1939 belegt ist.</p>

<h3 id="2-chlum-18-jahrhundert">2. Chlum (18. Jahrhundert)</h3>

<p>Parallel dazu wurde eine <strong>zweite Anfrage</strong> an das <strong>zuständige staatliche Bezirksarchiv</strong> für <strong>Chlum</strong> gestellt.</p>

<p>Diese betrifft frühere Ereignisse (18. Jahrhundert) und zielt ebenfalls auf <strong>Unterlagen außerhalb der Matriken</strong>, insbesondere im Zusammenhang mit Eheschließung, Herkunftsnachweisen und pfarrlichen bzw. herrschaftlichen Kontextakten.</p>

<p>Beide Anfragen gehören methodisch zusammen, betreffen jedoch <strong>unterschiedliche Orte, Zeiträume und Archivzuständigkeiten</strong> und werden daher getrennt geführt.</p>

<hr />

<div class="anfrage-box">
<strong>Laufende Anfragen</strong>

<strong>Státní okresní archiv Praha-venkov</strong> (Ondřejov):<br />
E-Mail: <a href="mailto:soka-praha.venkov@soapraha.cz">soka-praha.venkov@soapraha.cz</a>

<br /><br />

<strong>Státní okresní archiv Příbram</strong> (Chlum):<br />
E-Mail: <a href="mailto:soka-pribram@soapraha.cz">soka-pribram@soapraha.cz</a>

</div>

<hr />

<p><em>Dieser Beitrag dokumentiert den aktuellen Stand der Recherche.<br />
Er wird aktualisiert, sobald Antworten der staatlichen Archive vorliegen.</em></p>]]></content><author><name></name></author><category term="Forschung" /><summary type="html"><![CDATA[Eine kirchliche Auskunft klärt den institutionellen Verbleib älterer Pfarrunterlagen. Daraus ergeben sich gezielte Anfragen an staatliche Archive zu Ondřejov und Chlum.]]></summary></entry><entry><title type="html">Herrschaften als Schlüssel zur Familiengeschichte – Eine Übersicht der Dienstherren und Archive</title><link href="http://localhost:4000/bonusseite/analysen/2026/01/28/herrschaften-dienstherren-archive.html" rel="alternate" type="text/html" title="Herrschaften als Schlüssel zur Familiengeschichte – Eine Übersicht der Dienstherren und Archive" /><published>2026-01-28T00:00:00+01:00</published><updated>2026-01-28T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/bonusseite/analysen/2026/01/28/herrschaften-dienstherren-archive</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/bonusseite/analysen/2026/01/28/herrschaften-dienstherren-archive.html"><![CDATA[<style>
  .status-box {
    background-color: #f9f9f9;
    border-left: 4px solid #999;
    padding: 15px;
    margin-bottom: 25px;
    color: #444;
    font-size: 0.95em;
  }
  .status-label {
    display: block;
    font-weight: bold;
    text-transform: uppercase;
    font-size: 0.8em;
    color: #666;
    margin-bottom: 5px;
    letter-spacing: 0.5px;
  }
  .quelle-box {
    background-color: #e8f4e8;
    border-left: 4px solid #4a7c4a;
    padding: 15px;
    margin: 20px 0;
    font-size: 0.95em;
  }
  .luecke-box {
    background-color: #fff8e8;
    border-left: 4px solid #c9a227;
    padding: 15px;
    margin: 20px 0;
    font-size: 0.95em;
  }
</style>

<div class="status-box">
  <span class="status-label">STATUS: ENTWURF / KI-UNTERSTÜTZT</span>
  Dieser Beitrag dient als interne Gedankenstütze und Arbeitsgrundlage. 
  Inhalte und Daten sind noch nicht final quellenkritisch gesichert.
</div>

<hr />

<p>Kirchenbücher und Matriken sind die Grundlage jeder genealogischen Forschung – aber sie erzählen nur einen Teil der Geschichte. Unsere Vorfahren lebten nicht in einem administrativen Vakuum: Sie waren Untertanen von Grundherren, Angestellte auf Gütern, Arbeiter in herrschaftlichen Betrieben. Diese <strong>Herrschaftsverhältnisse</strong> eröffnen eine zweite, oft übersehene Quellenebene.</p>

<p>Die folgende Übersicht dokumentiert systematisch, welchen Herrschaften unsere Vorfahren unterstanden – und macht damit sichtbar, <strong>welche Archive als nächstes durchsucht werden können</strong>.</p>

<h2 id="das-grundprinzip-herrschaft-war-nichts-statisches">Das Grundprinzip: Herrschaft war nichts Statisches</h2>

<p>Bevor wir in die Details gehen, eine wichtige Vorbemerkung: Sowohl die <strong>Wohnorte</strong> unserer Vorfahren als auch die <strong>Besitzer der Herrschaften</strong> wechselten über die Jahrhunderte. Ein Ort wie Kallich (Kalek) gehörte nacheinander zu den Auerspergs, den Rottenhans und den Buquoys. Wer dort 1770 lebte, hatte einen anderen Dienstherrn als jemand, der 1820 im selben Ort wohnte.</p>

<p>Diese Dynamik muss bei jeder Archivrecherche berücksichtigt werden: <strong>Der richtige Archivbestand hängt vom genauen Zeitraum ab.</strong></p>

<hr />

<h2 id="teil-i-die-sächsische-seite--herrschaft-purschenstein-und-die-von-schönbergs">Teil I: Die sächsische Seite – Herrschaft Purschenstein und die von Schönbergs</h2>

<p>Die sächsischen Orte (Dörnthal, Olbernhau, Niederneuschönberg, Rothenthal) waren über Jahrhunderte durch eine bemerkenswerte Kontinuität geprägt: Die <strong>Familie von Schönberg</strong> hielt die Herrschaft Purschenstein von 1352 bis zur Ablösung der Feudallasten 1851.</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>Ort</th>
      <th>Zeitraum</th>
      <th>Vorfahren</th>
      <th>Herrschaft</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>Dörnthal</td>
      <td>ca. 1510–1620</td>
      <td>Michael Pültz (Schöppe), Jobst Piltz (Richter)</td>
      <td>Rittergut Dörnthal / Purschenstein</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Olbernhau</td>
      <td>ab 1614</td>
      <td>Abraham Pilz, Michael Pilz</td>
      <td>Amt Lauterstein (Kurfürstlich)</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Niederneuschönberg</td>
      <td>ca. 1655–1740</td>
      <td>Samuel Pilz, Christian Gottlob Pilz</td>
      <td>Herrschaft Purschenstein</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Rothenthal</td>
      <td>ca. 1740–1770</td>
      <td>Friedrich August Pilz, Carl Gottlob Pilz</td>
      <td>Gerichtsherrschaft Olbernhau</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<div class="quelle-box">
<strong>Archivhinweis:</strong> Für die sächsische Linie sind die Bestände des <strong>Ritterguts Dörnthal</strong> und des <strong>Amts Lauterstein</strong> im Sächsischen Staatsarchiv relevant. Das Gerichtsbuch Dörnthal (ca. 1560–1620) könnte direkte Nachweise zu den frühen Piltz/Pültz-Richtern enthalten.
</div>

<hr />

<h2 id="teil-ii-böhmen--die-welt-der-buquoys-und-rottenhans">Teil II: Böhmen – Die Welt der Buquoys und Rottenhans</h2>

<p>Nach der Auswanderung des Carl Gottlob Pilz (ca. 1772) verlagerte sich der Familienschwerpunkt ins böhmische Erzgebirge. Hier dominierte ab dem späten 18. Jahrhundert das <strong>Haus Buquoy</strong>, das durch Heirat und Kauf ein riesiges Forst- und Industrieimperium aufbaute.</p>

<h3 id="herrschaft-rothenhaus--besitzerfolge">Herrschaft Rothenhaus – Besitzerfolge</h3>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>Zeitraum</th>
      <th>Besitzer</th>
      <th>Bemerkung</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>bis 1771</td>
      <td>Fürsten von Auersperg</td>
      <td>Erbschaft von Liechtenstein</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>1771–1809</td>
      <td>Grafen von Rottenhan</td>
      <td>Kauf für 1,1 Mio. Gulden; Industrialisierung</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>ab 1809</td>
      <td>Grafen von Buquoy</td>
      <td>Durch Heirat Maria Gabrielle v. Rottenhan</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>ab 1863</td>
      <td>Hohenlohe-Langenburg</td>
      <td> </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>1945</td>
      <td>Enteignung</td>
      <td> </td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p>Die Rottenhans und Buquoys waren nicht nur Grundherren, sondern <strong>Arbeitgeber</strong>: Das Eisenwerk in Kallich, die Forstwirtschaft in Stolzenhain, die Reviere um Kupferberg – all das waren herrschaftliche Betriebe, in denen unsere Vorfahren als Tagelöhner, Lehrer und Revierförster arbeiteten.</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>Ort</th>
      <th>Zeitraum</th>
      <th>Vorfahren</th>
      <th>Herrschaft / Besitzer im Zeitraum</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>Kallich (Kalek)</td>
      <td>1772–1820</td>
      <td>Carl Gottlob Pilz, Friedrich August Pilz</td>
      <td>Rothenhaus / Rottenhan → Buquoy</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Stolzenhain (Háj)</td>
      <td>ab 1840</td>
      <td>Vinzenz Pilz (Revierförster)</td>
      <td>Rothenhaus / Buquoy</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Kupferberg (Měděnec)</td>
      <td>1864–1879</td>
      <td>Vinzenz Pilz (Revierförster)</td>
      <td>Hauenstein-Pressnitz / Buquoy</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Schmiedeberg (Kovářská)</td>
      <td>17.–20. Jh.</td>
      <td>Familien Hofmann, Theumer</td>
      <td>Pressnitz / Buquoy</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<div class="quelle-box">
<strong>Archivhinweis:</strong> Die Buquoy-Bestände (Forstwirtschaft, Personalakten, Dienstverträge) lagern im <strong>Státní oblastní archiv v Litoměřicích</strong> (Leitmeritz) und im <strong>Nationalarchiv Prag</strong>. Besonders relevant: Forstamtsakten Rothenhaus und Pressnitz.
</div>

<hr />

<h2 id="teil-iii-die-bechinie-linie--hochadelige-protektoren-in-mittelböhmen">Teil III: Die Bechinie-Linie – Hochadelige Protektoren in Mittelböhmen</h2>

<p>Die mittelböhmische Bechinie-Linie zeigt ein anderes Muster: Hier waren unsere Vorfahren nicht nur Angestellte, sondern standen unter dem <strong>aktiven Schutz adeliger Patrone</strong>. Die Matrikeleinträge dokumentieren eine ungewöhnlich dichte Beteiligung des Hochadels:</p>

<h3 id="dokumentierte-adelskontakte-17681771">Dokumentierte Adelskontakte (1768–1771)</h3>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>Datum</th>
      <th>Ereignis</th>
      <th>Adelspersonen</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>30.10.1768</td>
      <td>Taufe/Konversion Theresia in Kosova Hora</td>
      <td><strong>Patin:</strong> Theresia Frfr. v. Malowetz; <strong>Zeugen:</strong> Marie Venantia Bechinie v. Lazan, Graf Radetzky v. Radetz, Graf Khuen v. Belasi</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>22.10.1769</td>
      <td>Hochzeit Philipp &amp; Theresia in Chlum</td>
      <td>Zeugen: Beamter und Kammerfrau des Gutes Kňovice (= Personal der Malowetz)</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>01.09.1770/71</td>
      <td>Taufe Franz Adam in Krchleby</td>
      <td><strong>Pate:</strong> Graf Franz Adam v. Duhalski-Bozek (Dienstherr!); <strong>Zeuge:</strong> Anton v. Lipovský (Sohn der Theresia v. Malowetz)</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p>Die <strong>Familie Malowetz</strong> (Theresia Freifrau v. Malowetz, geb. Lipovský, Herrin auf Kňovice) erscheint als konstante Schutzherrin: 1768 persönlich als Taufpatin, 1769 durch ihr Personal vertreten, 1770/71 durch ihren Sohn Anton. Diese Kontinuität über drei Jahre und mehrere Orte hinweg ist bemerkenswert.</p>

<div class="luecke-box">
<strong>Offene Frage:</strong> Die Anwesenheit von <strong>Marie Venantia Bechinie von Lazan</strong> (Tochter des Generals Ignaz Ladislaus Bechinie v. Lazan) bei der Konversion 1768 ist das stärkste Indiz für eine mögliche Verwandtschaft zum Adelsgeschlecht. <strong>Ein Beweis liegt jedoch nicht vor.</strong> Die Verwandtschaftshypothese bleibt bis zum Nachweis in Primärquellen unbewiesen.
</div>

<div class="quelle-box">
<strong>Archivhinweis – Vielversprechendster Ansatz:</strong> Die Archive der <strong>Familie Malowetz</strong> bzw. des <strong>Gutes Kňovice</strong> könnten persönliche Akten über Philipp und Theresia Bechinie enthalten. Die konstante Protektion lässt auf ein besonderes Verhältnis schließen, das möglicherweise dokumentiert wurde.
</div>

<h3 id="spätere-dienstherren-der-bechinie-linie">Spätere Dienstherren der Bechinie-Linie</h3>

<p>Josef Bechinie (Sohn des Philipp) setzte die Tradition fort und diente als Revierförster:</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>Zeitraum</th>
      <th>Herrschaft</th>
      <th>Dienstherr</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>um 1803–1809</td>
      <td>Kammerburg (Komorní Hrádek)</td>
      <td>Grafen von Waldstein</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>nach 1809–1865</td>
      <td>Kammerburg / Ondřejov</td>
      <td>Fürsten Khevenhüller-Metsch</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p>Im Sterbeeintrag wird Josef als „pensionierter Revierförster des Fürsten Khevenhüller” bezeichnet – ein Hinweis auf jahrzehntelangen Dienst.</p>

<h3 id="geklärt-bernau-zákoutí--herrschaft-hagensdorf">Geklärt: Bernau (Zákoutí) – Herrschaft Hagensdorf</h3>

<p>Der Herkunftsort von <strong>Anna Handl</strong> (Ehefrau des Josef Bechinie) konnte präzisiert werden. Eine Matrikel von 1841 nennt „Herrschaft H…, Kreis Žatecký”. Die Ortsgeschichtsforschung bestätigt:</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>Zeitraum</th>
      <th>Herrschaft</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>Ursprünglich</td>
      <td>Burg Neuseeberg (Nový Žeberk)</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>ab 1454</td>
      <td>Rothenhaus (Červený Hrádek)</td>
    </tr>
    <tr>
      <td><strong>ab 1680</strong></td>
      <td><strong>Herrschaft Hagensdorf (Ahníkov)</strong> + Gut Göttersdorf</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p>Für den relevanten Zeitraum (1803) gehörte Bernau zur <strong>Herrschaft Hagensdorf</strong> im Saazer Kreis – nicht zu Blatno oder Rothenhaus.</p>

<hr />

<h2 id="datenlücken--was-noch-zu-klären-ist">Datenlücken – Was noch zu klären ist</h2>

<p>Nicht alle Herrschaftszuordnungen konnten eindeutig ermittelt werden:</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>Ort</th>
      <th>Problem</th>
      <th>Nächster Schritt</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>Blumenau</td>
      <td>Zuordnung zu Pfaffroda/Dörnthal oder Amt Lauterstein unklar</td>
      <td>Archivrecherche Amt Lauterstein</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Radmierschitz</td>
      <td>Besitzer 1776: Graf Chotek oder Kořenský v. Terešov?</td>
      <td>Urbare / Kirchenbücher prüfen</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Rakonitz</td>
      <td>Als Herkunft Philipp Bechinie genannt, kein Taufeintrag</td>
      <td>Matrikensuche erweitern</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Miskowitz</td>
      <td>Möglicher Herkunftsort Theresia („Pessel”)</td>
      <td>Jüdische Matriken prüfen</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<hr />

<h2 id="warum-herrschaftsunterlagen">Warum Herrschaftsunterlagen?</h2>

<p>Kirchenbücher dokumentieren Geburten, Heiraten, Todesfälle – die <strong>biologische</strong> Familiengeschichte. Herrschaftsunterlagen dokumentieren etwas anderes:</p>

<ul>
  <li><strong>Dienstverträge und Besoldungslisten</strong> (wann wurde wer eingestellt?)</li>
  <li><strong>Grundbücher und Urbare</strong> (wer besaß welches Haus, welchen Grund?)</li>
  <li><strong>Gerichtsprotokolle</strong> (Streitigkeiten, Erbfälle, Vormundschaften)</li>
  <li><strong>Robotlisten und Abgabenverzeichnisse</strong> (wirtschaftliche Verhältnisse)</li>
  <li><strong>Korrespondenz</strong> (bei höhergestellten Bediensteten wie Förstern)</li>
</ul>

<p>Für Familien, die über Generationen im Dienst derselben Herrschaft standen – wie die Pilz bei den Buquoys oder die Bechinie bei den Khevenhüllers – können diese Bestände <strong>kontinuierliche Dokumentation über Jahrzehnte</strong> bieten.</p>

<hr />

<h2 id="nächste-schritte">Nächste Schritte</h2>

<ol>
  <li><strong>Sächsisches Staatsarchiv</strong>: Bestände Rittergut Dörnthal, Amt Lauterstein</li>
  <li><strong>SOA Litoměřice</strong>: Buquoy-Bestände (Forstwirtschaft Rothenhaus/Pressnitz)</li>
  <li><strong>Nationalarchiv Prag</strong>: Familienarchiv Khevenhüller-Metsch (Kammerburg)</li>
  <li><strong>Recherche Gut Kňovice</strong>: Bestände Familie Malowetz/Lipovský</li>
</ol>

<p>Diese Notiz wird aktualisiert, sobald Archivaliennachweise (Scans oder Signaturen) vorliegen.</p>

<hr />

<p><em>Die vollständige tabellarische Übersicht aller Orte, Herrschaften und Besitzerwechsel ist als <a href="/bonusseite/assets/downloads/Pilz_Herrschaften_Tabelle.xlsx">Excel-Datei zum Download</a> verfügbar.</em></p>]]></content><author><name></name></author><category term="Analysen" /><summary type="html"><![CDATA[Wer waren die Grundherren unserer Vorfahren? Eine systematische Aufstellung der Herrschaftsverhältnisse in Sachsen und Böhmen – und warum Herrschaftsarchive die nächste große Quellengruppe sind.]]></summary></entry><entry><title type="html">Offene Forschungsgebiete – Resümee 2025 und Vorhabensbericht Januar 2026</title><link href="http://localhost:4000/bonusseite/2026/01/24/Offene-Forschungsgebiete-Resu-mee-2025-und-Vorhabensbericht-Januar-2026.html" rel="alternate" type="text/html" title="Offene Forschungsgebiete – Resümee 2025 und Vorhabensbericht Januar 2026" /><published>2026-01-24T00:00:00+01:00</published><updated>2026-01-24T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/bonusseite/2026/01/24/Offene%20Forschungsgebiete%20%E2%80%93%20Res%C3%BCmee%202025%20und%20Vorhabensbericht%20Januar%202026</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/bonusseite/2026/01/24/Offene-Forschungsgebiete-Resu-mee-2025-und-Vorhabensbericht-Januar-2026.html"><![CDATA[<h1 id="offene-forschungsgebiete--resümee-2025-und-pläne-2026">Offene Forschungsgebiete – Resümee 2025 und Pläne 2026</h1>

<p>Nach Abschluss der Pilz-Chronik (Band 1 &amp; 2) könnte man meinen, die Arbeit sei getan. Ist sie nicht. Die Drucklegung hat vielmehr offengelegt, wo die Fundamente noch wackeln – und wo ich in den kommenden Monaten nachlegen muss. Dieser Beitrag dokumentiert den aktuellen Stand und die nächsten Schritte.</p>

<h2 id="1-das-rätsel-philipp-bechinie">1. Das Rätsel Philipp Bechinie</h2>

<p>Die größte offene Baustelle. Philipp Bechinie starb 1819 in Pechau bei Magdeburg, 83 Jahre alt. Rückgerechnet ergibt das ein Geburtsdatum um den 2. Mai 1735. Aber wo?</p>

<h3 id="was-wir-wissen">Was wir wissen</h3>

<ul>
  <li>Heirat 1769 in Chlum: Er wird als <em>honestus Sponsus D. Philippus Bechinie ex Regia Civitate Rakovník</em> bezeichnet – ein ehrbarer Herr aus der königlichen Stadt Rakonitz</li>
  <li>Beruf: Revierjäger, zuletzt in Herchleb (Krchleby) im Dienst des Grafen Norbert Bořek-Dohalský</li>
  <li>Seine Frau Theresia: Eine konvertierte Jüdin aus Kosova Hora (Amschelberg), getauft 1768 als Apollonia Jablotzkin</li>
  <li>Geburtseintrag Franz Adam: ehelicher Sohn des Philipp Bechinie, Jäger zu Herchleb, und seiner Ehefrau Theresia aus Herchleb, Eltern aus dem Freigelassenenstand.</li>
</ul>

<h3 id="was-wir-nicht-wissen">Was wir nicht wissen</h3>

<p>Den Geburtsort. Die Angabe <em>ex Regia Civitate Rakovník</em> meint seinen Wohnsitz vor der Heirat, nicht seinen Geburtsort. Die systematische Suche in den Taufmatriken von Rakovník und Umgebung (1734–1736) blieb ergebnislos.</p>

<p><strong>Anmerkung zur Forschungsgeschichte:</strong> Ein angeblicher Taufeintrag in Šlapánov 02 (Bild 12/13) – Philippus, Sohn des Jägers Carolus Bechinie, 9. Mai 1735 – erwies sich bei der Überprüfung als KI-Halluzination. Der Eintrag existiert nicht.</p>

<h3 id="nächste-schritte">Nächste Schritte</h3>

<p><strong>Verlassenschaftsakte</strong> – der vielversprechendste Ansatz. In Nachlassakten wird oft der Geburtsort genannt. Am 24. Januar 2026 habe ich einen kostenpflichtigen Rechercheantrag beim Staatlichen Gebietsarchiv in Prag (SOA Praha) gestellt. Die Anfrage betrifft einen möglichen Nachlassakt zu Philipp Bechinie († 9. Januar 1819), der laut Sterbeeintrag zuletzt als Jäger in Bělčice (vermutlich Herrschaft Lnáře/Schlüsselburg) tätig war.</p>

<p><strong>Archivadresse:</strong>
Státní oblastní archiv v Praze<br />
Archivní 4/2257<br />
149 00 Praha 4<br />
E-Mail: e-podatelna@soapraha.cz<br />
Web: www.soapraha.cz</p>

<p>Weitere Ansätze:</p>
<ul>
  <li>Seelenbeschreibungen (Soupisy duší) der Herrschaft Herchleb um 1770</li>
  <li>Dienstakten Neustupov – Philipp war dort 1775/76 tätig</li>
</ul>

<h3 id="zur-quellenlage">Zur Quellenlage</h3>

<p>In älteren Familienunterlagen und einigen öffentlichen Datenbanken finden sich Hinweise auf eine angeblich adelige Herkunft Philipps. Diese gehen im Wesentlichen auf einen Pfarrer-Brief von 1939 zurück, der im Kontext der damaligen Ahnenpass-Beschaffung entstand und nachweislich fehlerhafte Angaben enthält. Die Bezeichnungen im Heiratseintrag (<em>honestus</em>, <em>D.</em>) entsprechen dem gehobenen Bürgertum oder herrschaftlichen Bediensteten, nicht dem Adel.</p>

<h3 id="2-die-australien-berlin-verbindung--abgeschlossen">2. Die Australien-Berlin-Verbindung – Abgeschlossen</h3>
<p>Ein Durchbruch der letzten Wochen: Die Verknüpfung zweier Kontinente ist dokumentarisch gesichert.</p>
<ul>
  <li><strong>Worum es geht:</strong>
Gustav Theodor Bechinie (1820–1870) war ein direkter Nachfahre von Philipp Bechinie – aus der Linie, die nach Pechau bei Magdeburg gelangte. Er wanderte Mitte des 19. Jahrhunderts nach Südaustralien aus. Seine Nachkommen sind damit entfernte Verwandte unserer Familie.
Interessant ist, dass Gustav Theodor in Australien den Adelstitel „von Lazan” führte – offenbar war die (unbelegte) Abstammung von den Bechinie von Lazan auch in dieser Linie ein Familienthema.</li>
  <li><strong>Die Belege:</strong>
Australien 1857: Geburtseintrag in Gawler (Barossa District)</li>
</ul>

<p>Kind: Christian Friederick Gustav Bechinie von Lazan
Vater: Gustav Theador Bechinie von Lazan, Storekeeper
Der Name wird amtlich, konsistent und ohne Einschränkung geführt</p>

<p>Berlin 1931: Sterbeeintrag</p>

<p>Verstorbener: Christian Friedrich Gustav Bechinie (ohne von Lazan)
Geburtsort: Gawler in Süd-Australien
Alter: 73 Jahre – passt exakt</p>

<h3 id="erkenntnis">Erkenntnis</h3>
<p>Die Identität von Christian Friedrich Gustav ist zweifelsfrei geklärt – es handelt sich um dieselbe Person.
Die Titelführung zeigt ein aufschlussreiches Muster: Im fernen Australien wurde der Adelsname „von Lazan” amtlich geführt – vermutlich war die Überprüfung dort weniger streng. Nach der Rückkehr nach Deutschland (Preußen) wurde davon wieder Abstand genommen. Der Grund dürfte in den rigoroseren deutschen Namensregeln liegen, die eine unbelegte Adelsführung nicht duldeten.
Die Episode bestätigt, dass die Frage der adeligen Abstammung auch in der Pechauer Linie präsent war – und dass man zumindest versuchte, diesen Anspruch geltend zu machen, wo es möglich schien.</p>

<h3 id="3-die-sächsische-stammlinie-pilzpültz">3. Die sächsische Stammlinie Pilz/Pültz</h3>

<p>Hier liegt der zweite große Fokus. Die Linie vor 1712 (Christian Gottlob Pilz) gilt als plausibel rekonstruiert, aber nicht durch Primärquellen gesichert.</p>

<h3 id="das-problem">Das Problem</h3>

<p>Der Missing Link zwischen Michael Pültz (ca. 1510–1565) und Jobst Piltz (ca. 1539–1619). Der definitive Beweis, dass Abraham (1591) der Sohn von Jobst ist, steht noch aus.</p>

<h3 id="die-quellen">Die Quellen</h3>

<ul>
  <li><strong>Kirchenbücher Dörnthal:</strong> Beginnen ca. 1568/69. Der Schlüssel zum Beweis. Aktuell nur vor Ort im Archiv Dresden einsehbar – ich warte auf die Digitalisierung bei Archion.</li>
  <li><strong>Gerichtsbuch Sayda Nr. 020:</strong> Seiten 333, 336, 337 enthalten Einträge zu Jobst Piltz. Müssen vollständig transkribiert werden.</li>
</ul>

<h3 id="strategie">Strategie</h3>

<p>Kein Zeitdruck. Die Standorte der physischen Quellen sind in Band 2 der Chronik kartiert. Eine Sachsen-Reise bleibt als Option für 2026.</p>

<h2 id="4-weitere-offene-gebiete">4. Weitere offene Gebiete</h2>

<h3 id="theresiapessel-jüdische-abstammung">Theresia/Pessel (jüdische Abstammung)</h3>

<p>Die Identität ist weitgehend geklärt (Apollonia Jablotzkin = Theresia Bechinie), aber Dokumente zur Scheidung (Get) von ihrer ersten Ehe mit Abraham Jablonsky fehlen. Der Konsistorialakt zur Taufe liegt vor – Philipp wird darin nicht erwähnt.</p>

<h3 id="alois-vjekoslav-pilz-slawonien">Alois Vjekoslav Pilz (Slawonien)</h3>

<p>Geburtsort (nicht Komotau) und Sterbeort/Grab unbekannt. Mögliche Ansätze: Taufmatriken der Dienstorte des Vaters (Ondřejov?), orthodoxe Kirchenbücher Negoslavci.</p>

<h3 id="wolf-eberstaller-oberösterreich">Wolf Eberstaller (Oberösterreich)</h3>

<p>Hypothese: Der in Krenglbach verstorbene Wolf (1672) ist identisch mit dem aus Kremsmünster stammenden Wolf. Noch zu prüfen im Landesarchiv Oberösterreich.</p>

<h3 id="jan-z-krakovce-mittelalter">Jan z Krakovce (Mittelalter)</h3>

<p>Die These, er sei ein unehelicher Sohn von Rudolf II. von der Pfalz, basiert auf Sedláček. Eine Primärquelle fehlt.</p>

<h2 id="fazit">Fazit</h2>

<p>Die Chronik ist gedruckt, aber nicht abgeschlossen. Jedes Dokument, das eine Hypothese bestätigt oder widerlegt, macht sie besser. Die Priorität für 2026:</p>

<ol>
  <li><strong>Prag (SOA Praha):</strong> Verlassenschaftsakte Philipp Bechinie – Rechercheantrag gestellt am 24.1.2026</li>
  <li><strong>Herchleb:</strong> Seelenbeschreibungen 1770</li>
  <li><strong>Dörnthal/Sayda:</strong> Abwarten auf Digitalisierung, ggf. Archivreise</li>
</ol>

<p>Wir jagen keinen Titeln nach, sondern der historischen Wahrheit.</p>]]></content><author><name>Wolfgang Pilz</name></author><summary type="html"><![CDATA[Offene Forschungsgebiete – Resümee 2025 und Pläne 2026]]></summary></entry><entry><title type="html">Archivfund Dörnthal: Gerichtsbuch 1562</title><link href="http://localhost:4000/bonusseite/werkstatt/sachsen/p%C3%BCltz/2026/01/05/archivfund-doernthal.html" rel="alternate" type="text/html" title="Archivfund Dörnthal: Gerichtsbuch 1562" /><published>2026-01-05T00:00:00+01:00</published><updated>2026-01-05T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/bonusseite/werkstatt/sachsen/p%C3%BCltz/2026/01/05/archivfund-doernthal</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/bonusseite/werkstatt/sachsen/p%C3%BCltz/2026/01/05/archivfund-doernthal.html"><![CDATA[<p><strong>Dokumentation eines neu erschlossenen Primärbelegs zur Familie Pilz (Pültz) im Erzgebirge.</strong></p>

<p>Im Sächsischen Staatsarchiv (Hauptstaatsarchiv Dresden) wurde ein Eintrag im Gerichtshandelsbuch von Dörnthal ausgewertet, der die Anwesenheit und den sozialen Status der Familie Pültz bereits für das Jahr 1562 belegt. Dieser Fund erweitert die in Band 1 dargestellte Stammlinie.</p>

<h3 id="quelle">Quelle</h3>
<ul>
  <li><strong>Archiv:</strong> Sächsisches Staatsarchiv, Hauptstaatsarchiv Dresden</li>
  <li><strong>Bestand:</strong> 12613 Gerichtsbücher</li>
  <li><strong>Signatur:</strong> GB AG Sayda Nr. 239</li>
  <li><strong>Titel:</strong> Gerichtshandelsbuch Dörnthal, Band 01 (1550–1596)</li>
  <li><strong>Blatt:</strong> 160b–161 sowie S. 204</li>
</ul>

<h3 id="inhalt-des-eintrags">Inhalt des Eintrags</h3>
<p>Der Eintrag datiert auf den 1. Januar 1562. Er dokumentiert eine Transaktion zwischen dem Grundherrn Caspar von Schönberg auf Purschenstein und Michael Pültzen.</p>

<p><strong>Transkription (Auszug):</strong></p>
<blockquote>
  <p>„Item vor edeln ehrnvesten und gestrengen Herrn Caspar von Schönberg auff Borschenstein, schickt mit Michel Pültzen umb sein Gutt. […] Absonderlich nach dem, dass Herr Michael Pültzen ein Gut für eine fünfte Not gehabt und dasselbe aufgibt und überantwortet dem Herrn Caspar von Schönberg […]“</p>
</blockquote>

<p>Der historische Rechtsbegriff „fünfte Not“ verweist in diesem Kontext auf ein Reservegut oder eine Veräußerung, die möglicherweise aus einer wirtschaftlichen Notwendigkeit heraus erfolgte.</p>

<h3 id="genealogische-einordnung">Genealogische Einordnung</h3>
<p>Michael Pültz wird im Dokument (Kopfvermerk und S. 204) als <strong>„geschworener Schöppe des Gerichts zu Dörnthal“</strong> ausgewiesen.</p>

<p>Daraus ergeben sich folgende Erkenntnisse für die Familienchronik:</p>
<ol>
  <li><strong>Zeitliche Tiefe:</strong> Die Familie Pilz (historische Schreibweise Pültz/Pülcz) ist bereits Mitte des 16. Jahrhunderts in Dörnthal urkundlich greifbar.</li>
  <li><strong>Sozialer Status:</strong> Michael Pültz übte als Gerichtsschöppe ein lokales Ehrenamt in der Rechtspflege aus.</li>
  <li><strong>Anschluss:</strong> Dieser Beleg stützt die Hypothese, dass die Vorfahren des 1591 getauften Abraham Pilz bereits im Ort verwurzelt waren.</li>
</ol>

<p>Dieser Fund gilt als das derzeit älteste gesicherte Zeugnis der Familie in Dörnthal.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="werkstatt" /><category term="Sachsen" /><category term="Pültz" /><category term="Dörnthal" /><category term="Gerichtsbuch" /><category term="16. Jahrhundert" /><summary type="html"><![CDATA[Dokumentation eines neu erschlossenen Primärbelegs zur Familie Pilz (Pültz) im Erzgebirge.]]></summary></entry><entry><title type="html">Zeitleiste</title><link href="http://localhost:4000/bonusseite/forschung/2025/12/29/zeitleiste.html" rel="alternate" type="text/html" title="Zeitleiste" /><published>2025-12-29T00:00:00+01:00</published><updated>2025-12-29T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/bonusseite/forschung/2025/12/29/zeitleiste</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/bonusseite/forschung/2025/12/29/zeitleiste.html"><![CDATA[<style>
  /* Design-Philosophie: Richterlicher Stil */
  /* Schlicht, seriös, weißer Hintergrund, Akzentfarbe Dunkelblau */

  .timeline-intro {
    text-align: center;
    max-width: 800px;
    margin: 0 auto 40px auto;
    color: #555;
    line-height: 1.6;
    border-bottom: 1px solid #ddd;
    padding-bottom: 20px;
  }

  .timeline-section-title {
    color: #333;
    font-size: 1.4em;
    margin: 40px 0 20px 30px;
    font-weight: bold;
    text-transform: uppercase;
    letter-spacing: 1px;
    border-left: 5px solid #2a5d8f;
    padding-left: 15px;
  }

  /* Die Linie */
  .timeline {
    position: relative;
    max-width: 900px;
    margin: 0 auto;
    padding-left: 30px;
    border-left: 3px solid #e0e0e0;
  }

  /* Der einzelne Eintrag */
  .container {
    position: relative;
    margin-bottom: 40px;
    padding-left: 30px;
  }

  /* Der Punkt auf der Linie */
  .container::before {
    content: '';
    position: absolute;
    left: -39px; /* Exakt auf der Linie positioniert */
    top: 6px;
    width: 14px;
    height: 14px;
    background: white;
    border: 3px solid #2a5d8f; /* Pilz-Blau */
    border-radius: 50%;
    z-index: 2;
  }

  /* Jahreszahl */
  .year {
    font-family: "Helvetica Neue", Helvetica, Arial, sans-serif;
    font-weight: bold;
    color: #2a5d8f;
    font-size: 1.1em;
    margin-bottom: 5px;
    display: block;
  }

  /* Titel des Ereignisses */
  h3 {
    margin-top: 0;
    margin-bottom: 5px;
    font-size: 1.2em;
    color: #222;
  }

  /* Fließtext */
  p {
    margin: 0;
    color: #555;
    line-height: 1.5;
  }

  /* Kleines Tag für die Kategorie */
  .meta-tag {
    display: inline-block;
    margin-top: 8px;
    padding: 2px 8px;
    background: #f0f4f8;
    color: #444;
    font-size: 0.8em;
    border-radius: 4px;
    font-style: italic;
  }
</style>

<div class="timeline-intro">
  <h2>Geschichte im Zeitraffer</h2>
  <p>Eine chronologische Reise durch die Familiengeschichte – von den genetischen Ursprüngen bis zur Gegenwart.</p>
</div>

<div class="timeline-section-title">Prähistorische Wurzeln (DNA-Analyse)</div>

<div class="timeline">

  <div class="container">
    <span class="year">ca. 25.000 v. Chr.</span>
    <h3>Väterliche Linie (J2-M172)</h3>
    <p>Entstehung im Nahen Osten/Kaukasus. Die Vorfahren waren Jäger und Sammler vor dem Höhepunkt der letzten Eiszeit.</p>
    <span class="meta-tag">DNA-Analyse</span>
  </div>

  <div class="container">
    <span class="year">ca. 20.000 v. Chr.</span>
    <h3>Mütterliche Linie (H)</h3>
    <p>Entstehung in Westasien. Diese Linie erreichte Europa vermutlich vor dem Höhepunkt der Eiszeit und ist heute die häufigste in Europa.</p>
    <span class="meta-tag">DNA-Analyse</span>
  </div>

  <div class="container">
    <span class="year">ca. 6.500 v. Chr.</span>
    <h3>Neolithische Expansion</h3>
    <p>Frühe Ackerbauern bringen die J2-Linien über den Balkan nach Mitteleuropa.</p>
    <span class="meta-tag">DNA-Analyse</span>
  </div>

  <div class="container">
    <span class="year">Mittelalter</span>
    <h3>Entstehung H41a9</h3>
    <p>Der spezifische mütterliche Zweig H41a9 bildet sich im Alpen-Balkan-Raum heraus.</p>
    <span class="meta-tag">DNA-Analyse</span>
  </div>

</div>

<div class="timeline-section-title">Historische Zeitleiste</div>

<div class="timeline">

  <div class="container">
    <span class="year">ca. 1290</span>
    <h3>Lienhard Tschurtschenthaler</h3>
    <p>Frühester dokumentierter Vorfahre; bäuerliche Familie in Sexten (Südtirol). Ein erster fester Ankerpunkt in den Quellen.</p>
    <span class="meta-tag">Spitzenahn</span>
  </div>

  <div class="container">
    <span class="year">1335</span>
    <h3>Erste Erwähnung von Preßnitz</h3>
    <p>Der Ort im böhmischen Erzgebirge wird erstmals urkundlich genannt. Er wird später ein zentraler Schauplatz der Familiengeschichte.</p>
    <span class="meta-tag">Erzgebirge</span>
  </div>

  <div class="container">
    <span class="year">1539–1619</span>
    <h3>Jobst Pültz, Richter in Dörnthal</h3>
    <p>Frühester namentlich belegter Pilz in Dörnthal (Sachsen). Die Zuordnung zur direkten Stammreihe ist sehr wahrscheinlich, aber nicht lückenlos beweisbar.</p>
    <span class="meta-tag">Forschung</span>
  </div>

  <div class="container">
    <span class="year">1562</span>
    <h3>Michael Pültz in Dörnthal</h3>
    <p>Erste urkundliche Nennung im Gerichtsbuch: Michael Pültz besiegelt als Schöppe einen Grundstücksverkauf an Caspar von Schönberg. Der belegte Beginn der Familiengeschichte im Erzgebirge.</p>
    <span class="meta-tag">Ursprung</span>
  </div>

  <div class="container">
    <span class="year">1591</span>
    <h3>Geburt von Abraham Piltz</h3>
    <p>Stammvater in Dörnthal. Ab hier lassen sich die Primärquellen der direkten Linie lückenlos nachweisen.</p>
    <span class="meta-tag">Stammreihe</span>
  </div>

  <div class="container">
    <span class="year">1618–1648</span>
    <h3>Dreißigjähriger Krieg</h3>
    <p>Verwüstung in Sachsen und Böhmen. Rahmenbedingung für erste Migrationen. Erwähnung eines Niclas Reichl in Kallich.</p>
    <span class="meta-tag">Zeitgeschichte</span>
  </div>

  <div class="container">
    <span class="year">1621</span>
    <h3>Blutgericht am Altstädter Ring</h3>
    <p>Hinrichtung von 27 böhmischen Anführern in Prag. Ein dramatischer Wendepunkt für den protestantischen Adel, der den historischen Hintergrund für das "Bechinie-Rätsel" bildet.</p>
    <span class="meta-tag">Kontext</span>
  </div>

  <div class="container">
    <span class="year">1672</span>
    <h3>Tod von Wolf Eberstaller</h3>
    <p>Das „Verlassenschaftsprotokoll“ am Reichhof (Krenglbach) gibt seltene Einblicke in Besitz und Erbfolge jener Zeit.</p>
    <span class="meta-tag">Eberstaller-Linie</span>
  </div>

  <div class="container">
    <span class="year">1756–1763</span>
    <h3>Siebenjähriger Krieg / Migration</h3>
    <p>Wahrscheinlicher Auslöser der Migration der Familie Pilz von Sachsen ins böhmische Erzgebirge.</p>
    <span class="meta-tag">Migration</span>
  </div>

  <div class="container">
    <span class="year">1761</span>
    <h3>Geburt Friedrich August Pilz</h3>
    <p>In Rothenthal (Sachsen). Er wird später Lehrer in Kallich und festigt die Familie in Böhmen.</p>
    <span class="meta-tag">Stammvater Böhmen</span>
  </div>

  <div class="container">
    <span class="year">1768</span>
    <h3>Die Radetzky-Verbindung</h3>
    <p>Taufe der Theresia (Apollonia Jablotzki). Ihr Taufpate ist Graf Peter Eusebius Radetzky – Beginn der sogenannten „Radetzky-Klammer“.</p>
    <span class="meta-tag">Adelsforschung</span>
  </div>

  <div class="container">
    <span class="year">1811</span>
    <h3>Geburt Vinzenz Wenzel Pilz</h3>
    <p>Vater der unehelichen Söhne Vinzenz &amp; Alois Vjekoslav. Begründer der Förstertradition in der Familie.</p>
    <span class="meta-tag">Förster</span>
  </div>

  <div class="container">
    <span class="year">1834</span>
    <h3>Alois Vjekoslav Pilz</h3>
    <p>Geburt des späteren Oberförsters, der nach Slawonien (heute Kroatien) auswandert und sich dort kulturell assimiliert.</p>
    <span class="meta-tag">Slawonien-Linie</span>
  </div>

  <div class="container">
    <span class="year">1851</span>
    <h3>Testament von Peter Kofler</h3>
    <p>Erstellt in Rovereto. Es dokumentiert den großen Wohlstand und klärt die Verwandtschaftsverhältnisse zwischen Tirol und Italien.</p>
    <span class="meta-tag">Kofler-Linie</span>
  </div>

  <div class="container">
    <span class="year">1858</span>
    <h3>Radetzky in Italien</h3>
    <p>Begegnung des Feldmarschalls mit Maria Antonietta Gioppi (geb. Cofler). Ein weiterer Berührungspunkt der Familie mit der Geschichte.</p>
    <span class="meta-tag">Historie</span>
  </div>

  <div class="container">
    <span class="year">1881</span>
    <h3>Geburt Emma Hofmann</h3>
    <p>Großmutter des Autors (Kekulé 5). Durch sie verbinden sich die Handwerker-Traditionen aus Schmiedeberg mit der Familie.</p>
    <span class="meta-tag">Kekulé 5</span>
  </div>

  <div class="container">
    <span class="year">1945/1946</span>
    <h3>Vertreibung aus Böhmen</h3>
    <p>Verlust der Heimat für den Großteil der deutschsprachigen Verwandtschaft. Die direkte Linie lebte bereits in Österreich.</p>
    <span class="meta-tag">Zäsur</span>
  </div>

  <div class="container">
    <span class="year">2025</span>
    <h3>Abschluss der Chronik</h3>
    <p>Veröffentlichung von Band 1 und 2 sowie Start dieses digitalen Archivs zur langfristigen Sicherung der Daten.</p>
    <span class="meta-tag">Gegenwart</span>
  </div>

</div>]]></content><author><name></name></author><category term="forschung" /><summary type="html"><![CDATA[]]></summary></entry><entry><title type="html">Die stille Reserve: Warum Kaiser Karl IV. in meiner Datenbank wartet</title><link href="http://localhost:4000/bonusseite/hinter%20den%20kulissen/2025/12/28/stille-reserve.html" rel="alternate" type="text/html" title="Die stille Reserve: Warum Kaiser Karl IV. in meiner Datenbank wartet" /><published>2025-12-28T00:00:00+01:00</published><updated>2025-12-28T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/bonusseite/hinter%20den%20kulissen/2025/12/28/stille-reserve</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/bonusseite/hinter%20den%20kulissen/2025/12/28/stille-reserve.html"><![CDATA[<p>Wer tief in meinen digitalen Ahnendaten gräbt, stößt plötzlich auf Namen, die in der gedruckten Chronik fehlen: <strong>Anna von Schweidnitz</strong> oder sogar <strong>Kaiser Karl IV.</strong></p>

<p>Ist hier der Größenwahn ausgebrochen? Nein. Diese Einträge sind eine bewusste <strong>„stille Reserve“</strong>.</p>

<h3 id="der-unterschied-zwischen-buch-und-datenbank">Der Unterschied zwischen Buch und Datenbank</h3>

<p>Die gedruckten Bände der Pilz-Chronik unterliegen der strengen Beweislast. Was hier steht, muss belegt sein. Die digitale Datenbank hingegen ist meine Werkstatt.</p>

<p>Ich habe diese historischen Adelslinien selbst eingefügt – als Vorbereitung. Sollte eines Tages der „Missing Link“ bei den Bechinies doch noch zweifelsfrei gefunden werden, sind die Anschlüsse an die Historie bereits gelegt.</p>

<p>Es ist eine <strong>Vorratsdatenspeicherung für den Erfolgsfall</strong>.</p>

<p>Und solange dieser Beweis fehlt? Dann bleiben diese Einträge ein Denkanstoß. Sie zeigen die <em>Möglichkeit</em> einer Geschichte, die vielleicht wahr ist – oder vielleicht für immer eine faszinierende Legende bleibt.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Hinter den Kulissen" /><summary type="html"><![CDATA[Ein Blick in die digitale Werkstatt: Warum die Datenbank mehr enthält, als das gedruckte Buch zeigt.]]></summary></entry><entry><title type="html">Militärische Stationen meines Vaters 1940–1945: Eine Recherche</title><link href="http://localhost:4000/bonusseite/ahnenforschung/zweiter%20weltkrieg/2025/12/16/wehrmacht-einheiten.html" rel="alternate" type="text/html" title="Militärische Stationen meines Vaters 1940–1945: Eine Recherche" /><published>2025-12-16T00:00:00+01:00</published><updated>2025-12-16T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/bonusseite/ahnenforschung/zweiter%20weltkrieg/2025/12/16/wehrmacht-einheiten</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/bonusseite/ahnenforschung/zweiter%20weltkrieg/2025/12/16/wehrmacht-einheiten.html"><![CDATA[<h1 id="militärische-stationen-meines-vaters-19401945-eine-recherche">Militärische Stationen meines Vaters 1940–1945: Eine Recherche</h1>

<table>
  <tbody>
    <tr>
      <td>**16. Dezember 2025</td>
      <td>Wolfgang Pilz**</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<hr />

<h2 id="ausgangspunkt-die-archivauskunft">Ausgangspunkt: Die Archivauskunft</h2>

<p>Im März 2025 wandte ich mich an das Bundesarchiv mit der Bitte um Auskunft über die militärische Verwendung meines Vaters Alois Pilz (*25.08.1909, †26.07.1968).</p>

<p>Die Antwort erreichte mich am 1. Dezember 2025 (Aktenzeichen DR 22025/G-7171). Sie bestätigte, was für Mannschaftsdienstgrade bzw. Unteroffiziere der Wehrmacht typisch ist: Es existiert keine Personalakte, sondern lediglich eine Karteikarte und Einträge in Erkennungsmarkenverzeichnissen.</p>

<p>Die Auskunft dokumentiert fünf Einheiten:</p>

<ol>
  <li><strong>3. Kompanie Bau-Bataillon 158</strong> (1940)</li>
  <li><strong>2. Kompanie Landesschützen-Ersatz-Bataillon 18</strong> (1942)</li>
  <li><strong>14. Kompanie Gebirgsjäger-Ersatz-Regiment III/136</strong> (1942)</li>
  <li><strong>2. Kompanie Gebirgsjäger-Regiment 99</strong> (1942)</li>
  <li><strong>Stamm-Kompanie Grenadier-Ersatz-Bataillon 107</strong> (1944)</li>
</ol>

<p>Das Bundesarchiv weist in seinem Schreiben darauf hin, dass nähere Informationen zu Einsatzräumen von Wehrmacht-Einheiten in der Publikation von Georg Tessin (<em>Verbände und Truppen der deutschen Wehrmacht und Waffen-SS im Zweiten Weltkrieg 1939–1945</em>) sowie im <em>Lexikon der Wehrmacht</em> zu finden sind.</p>

<hr />

<h2 id="die-recherche-einheiten-und-ihre-kontexte">Die Recherche: Einheiten und ihre Kontexte</h2>

<p>Was folgte, war eine systematische Recherche zu jeder dieser Einheiten. Die Frage lautete nicht, was mein Vater persönlich tat – das lässt sich ohne weitere Dokumente nicht klären. Die Frage lautete: <strong>In welchen historischen Kontexten operierten diese Einheiten?</strong></p>

<p>Dabei stellte sich heraus, dass die bloße Zugehörigkeit zu einer Einheit noch nichts über die individuelle Beteiligung an spezifischen Ereignissen aussagt. Entscheidend sind:</p>
<ul>
  <li><strong>Zeitliche Überschneidung:</strong> War die Person zum Zeitpunkt eines Verbrechens nachweislich bei der Einheit?</li>
  <li><strong>Geografische Präsenz:</strong> Befand sich die Einheit am Tatort?</li>
  <li><strong>Funktionale Zuordnung:</strong> Gehörte die Person zur operativen Truppe oder zu Ersatz-/Ausbildungseinheiten?</li>
</ul>

<hr />

<h2 id="die-einheiten-im-einzelnen">Die Einheiten im Einzelnen</h2>

<h3 id="1-bau-bataillon-158-1940-frankreich">1. Bau-Bataillon 158 (1940, Frankreich)</h3>

<p><strong>Einheitstyp:</strong> Logistik- und Baueinheit (keine Kampftruppe)<br />
<strong>Herkunft:</strong> Rekrutierung aus dem Reichsarbeitsdienst (RAD)<br />
<strong>Aufgabe:</strong> Infrastrukturwiederherstellung (Straßen, Brücken)<br />
<strong>Einsatzraum:</strong> Heeresgruppe C, Raum Lothringen/Saar</p>

<p><strong>Historischer Kontext:</strong><br />
Im Westfeldzug 1940 wurden Kriegsverbrechen begangen, insbesondere Massaker an französischen Kolonialtruppen (Tirailleurs Sénégalais) durch Elite-Kampfverbände im Raum Lyon/Chasselay.</p>

<p><strong>Bewertung:</strong><br />
Das Bau-Bataillon 158 operierte im rückwärtigen Gebiet der Heeresgruppe C (Lothringen), weit entfernt von den Tatorten der Massaker (&gt;300 km). Die Einheit war funktional und geografisch von den dokumentierten Verbrechen getrennt.</p>

<hr />

<h3 id="2-landesschützen-ersatz-bataillon-18-1942-lienz">2. Landesschützen-Ersatz-Bataillon 18 (1942, Lienz)</h3>

<p><strong>Einheitstyp:</strong> Ausbildungs- und Verwaltungseinheit des Ersatzheeres<br />
<strong>Standort:</strong> Lienz (Osttirol)<br />
<strong>Funktion:</strong> Rekrutierung, Ausbildung, Administration</p>

<p><strong>Historischer Kontext:</strong><br />
Im Wehrkreis XVIII (Salzburg) befanden sich große Kriegsgefangenenlager, insbesondere das Stalag XVIII C in Markt Pongau, wo 1941/42 tausende sowjetische Kriegsgefangene durch systematische Unterversorgung starben. Die Bewachung oblag aktiven Landesschützen-Bataillonen der 900er-Serie.</p>

<p><strong>Die Zollbeamten-Frage:</strong><br />
Mein Vater war Zollbeamter (Dienstherr: Reichsfinanzverwaltung). Das Landesschützen-Ersatz-Bataillon 18 in Lienz war als Ausbildungsstätte für Zollanwärter ausgewiesen. Die Reichsfinanzverwaltung nutzte Wehrmacht-Kapazitäten zur militärischen Ausbildung ihrer Beamten für den späteren Einsatz im Zollgrenzschutz.</p>

<p><strong>Bewertung:</strong><br />
Ein Ersatz-Bataillon ist institutionell vom Feldheer getrennt. Die geografische Distanz zwischen Lienz und Markt Pongau (&gt;100 km, durch die Hohen Tauern getrennt, damals ohne direkte Verkehrsverbindung) macht einen operativen Einsatz als Lagerwache unwahrscheinlich. Die Zollbeamten-Ausbildung bietet eine plausible alternative Erklärung für die Stationierung.</p>

<hr />

<h3 id="3-gebirgsjäger-ersatz-regiment-iii136-1942">3. Gebirgsjäger-Ersatz-Regiment III/136 (1942)</h3>

<p><strong>Einheitstyp:</strong> Ausbildungseinheit der Gebirgstruppe<br />
<strong>Funktion:</strong> Vorbereitung auf Fronteinsatz</p>

<p><strong>Historischer Kontext:</strong><br />
Die Gebirgstruppe verstand sich als Elitekorps. Die Ausbildung 1942 beinhaltete auch Schulungen in der “Bandenbekämpfung”. Gegen Angehörige des Gebirgsjäger-Ersatz-Regiments 136 wurden nach dem Krieg Ermittlungen geführt.</p>

<p><strong>Bewertung:</strong><br />
Als Ausbildungseinheit war das Regiment nicht unmittelbar an Frontverbrechen beteiligt. Die Versetzung hierher deutet auf die Vorbereitung für den Einsatz beim Gebirgsjäger-Regiment 99 hin.</p>

<hr />

<h3 id="4-gebirgsjäger-regiment-99-1942-kaukasus">4. Gebirgsjäger-Regiment 99 (1942, Kaukasus)</h3>

<p><strong>Einheitstyp:</strong> Kampfeinheit (Teil der 1. Gebirgs-Division)<br />
<strong>Zeitraum:</strong> 1942<br />
<strong>Einsatzraum:</strong> Kaukasus (“Operation Edelweiß”)</p>

<p><strong>Historischer Kontext:</strong><br />
Das GJR 99 war Teil der Heeresgruppe A und führte die Offensive in den Kaukasus. Die Einheit war nachweislich in folgende Verbrechenskomplexe involviert:</p>
<ul>
  <li>“Bandenbekämpfung”: Geiselerschießungen, “Sühnemaßnahmen” an der Zivilbevölkerung</li>
  <li>“Kommissarbefehl”: Erschießung von Politkommissaren der Roten Armee</li>
  <li>“Verbrannte Erde”: Niederbrennen von Dörfern, Wegnahme von Vieh und Nahrungsmitteln</li>
  <li>Holocaust im Kaukasus: Beteiligung an der Aufspürung und Ermordung von Juden (besonders “Bergjuden” bei Naltschik)</li>
</ul>

<p><strong>Die medizinische Zäsur – und ihre Grenzen:</strong><br />
Im Winter 1942/43 erkrankte mein Vater am Wolhynischen Sumpffieber. Die Karteikarte des Bundesarchivs verzeichnet zudem ein Krampfadernleiden. Diese gesundheitlichen Probleme führten zur Einstufung als “nicht mehr frontverwendungsfähig” – eine Einstufung, die 1944 ignoriert werden sollte.</p>

<p><strong>Bewertung:</strong><br />
Dies ist der einzige Zeitraum, in dem eine Schnittmenge zwischen biografischer Präsenz und Verbrechensraum besteht. Mein Vater war 1942 Teil einer Einheit, die nachweislich Kriegsverbrechen beging.</p>

<p>Was ich nicht weiß: Ob und in welcher Form er persönlich beteiligt war. Individuelle Schuld ist ohne konkrete Zeugenaussagen oder Dokumente nicht nachweisbar.</p>

<p>Was ich weiß: Seine Erkrankung und das Krampfadernleiden bewahrten ihn – unfreiwillig – vor der Beteiligung an den späteren, noch schwereren Verbrechen der Einheit in Griechenland (Kommeno, Kefalonia, 1943/44). Doch die Wehrmacht respektierte seine Frontuntauglichkeit nicht dauerhaft.</p>

<hr />

<h3 id="5-grenadier-ersatz-bataillon-107-1944-westwall">5. Grenadier-Ersatz-Bataillon 107 (1944, Westwall)</h3>

<p><strong>Einheitstyp:</strong> Ersatzeinheit im Wehrkreis XII<br />
<strong>Standort:</strong> Idar-Oberstein / Westwall-Bereich<br />
<strong>Zugehörigkeit:</strong> Stamm-Kompanie</p>

<p><strong>Historischer Kontext:</strong><br />
Im Herbst 1944 befand sich die Wehrmacht im “letzten Aufgebot”. Aus Ersatzeinheiten wurden Kampfgruppen gebildet und gegen die anrückenden US-Truppen eingesetzt. Auch frontuntaugliche Soldaten wurden erneut an die Front geschickt.</p>

<p><strong>Der erneute Fronteinsatz:</strong><br />
Trotz seiner Einstufung als “nicht mehr frontverwendungsfähig” aufgrund des Krampfadernleidens und der Folgen des Wolhynischen Sumpffiebers wurde mein Vater im Herbst 1944 erneut an die Front geworfen. Aus dem Grenadier-Ersatz-Bataillon 107 wurde eine Kampfgruppe gebildet, die gegen US-Truppen am Westwall eingesetzt wurde.</p>

<p>Dort erlitt er eine <strong>schwere Schussverletzung am Bein</strong>. Diese Verwundung war so gravierend, dass sie seine militärische Verwendungsfähigkeit endgültig beendete.</p>

<p><strong>Bewertung:</strong><br />
Die Versetzung zur Stamm-Kompanie eines Ersatz-Bataillons hätte normalerweise Innendienst bedeutet. Doch 1944 wurde diese Einheit operativ eingesetzt. Die schwere Verwundung am Westwall markiert das Ende seiner Kriegszeit. Während die 1. Gebirgs-Division 1943/44 in Griechenland Massaker beging, befand sich mein Vater zunächst im Ersatzheer – wurde dann aber 1944 noch einmal an die Front geschickt, wo er schwer verwundet wurde.</p>

<hr />

<h2 id="zusammenfassende-bewertung">Zusammenfassende Bewertung</h2>

<p>Von den fünf dokumentierten Einheiten besteht nur für <strong>eine</strong> eine nachweisbare Schnittmenge zwischen biografischer Präsenz und Verbrechensraum: das Gebirgsjäger-Regiment 99 im Kaukasus 1942.</p>

<p>Für die anderen vier Fälle (Frankreich 1940, Pongau 1941/42, Griechenland-Zeitraum 1943/44, Westwall 1944) ergeben sich unterschiedliche Kontexte:</p>
<ul>
  <li><strong>Frankreich:</strong> Geografische und funktionale Trennung (Bautruppe im Tross ≠ Kampftruppe an der Spitze)</li>
  <li><strong>Pongau:</strong> Institutionelle Trennung (Ersatzheer ≠ Feldheer), Zollbeamten-Ausbildung, geografische Distanz</li>
  <li><strong>Griechenland 1943/44:</strong> Medizinische Invalidität verhinderte Teilnahme an den Massakern der 1. Gebirgs-Division (Kommeno, Kefalonia)</li>
  <li><strong>Westwall 1944:</strong> Erneuter Fronteinsatz trotz Invalidität, schwere Schussverletzung beendete endgültig den Kriegsdienst</li>
</ul>

<hr />

<h2 id="methodische-reflexion">Methodische Reflexion</h2>

<p>Diese Recherche zeigt die Notwendigkeit einer differenzierten Betrachtung militärischer Biografien:</p>

<ol>
  <li>
    <p><strong>Die Wehrmacht war eine verbrecherische Organisation.</strong> Das steht außer Frage. Die Verbrechen waren systematisch, nicht Einzelfälle.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Einheitszugehörigkeit ≠ Täterschaft.</strong> Die bloße Zugehörigkeit zu einer Einheit, die Verbrechen beging, beweist keine individuelle Beteiligung an spezifischen Taten.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Biografische Details sind Fakten, keine Alibis.</strong> Hochzeiten, Krankheiten, Verwundungen, Versetzungen sind dokumentierbare Ausschlusskriterien für bestimmte Tatorte und Zeitpunkte.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Ersatzheer ≠ Feldheer.</strong> Die institutionelle Unterscheidung zwischen Ausbildungs-/Verwaltungseinheiten und operativen Kampfeinheiten ist militärhistorisch fundamental.</p>
  </li>
</ol>

<p>Diese Differenzierungen vorzunehmen bedeutet nicht, die Verbrechen der Wehrmacht zu relativieren. Es bedeutet, die Wahrheit über ein einzelnes Leben zu respektieren.</p>

<hr />

<h2 id="transparenz-über-den-rechercheprozess">Transparenz über den Rechercheprozess</h2>

<p>Bei dieser Recherche habe ich auch Künstliche Intelligenz als Werkzeug eingesetzt – mit gemischten Erfahrungen.</p>

<p>Zunächst ließ ich die Einheitsnamen von einer KI analysieren. Das Ergebnis war eine detaillierte Auflistung von Kriegsverbrechen, die meinen Vater mit vier schweren Vorwürfen in Verbindung brachte. Es klang fundiert und überzeugend.</p>

<p>Bei der systematischen Überprüfung stellte sich heraus, dass drei dieser Vorwürfe faktisch unhaltbar waren. Die KI hatte:</p>
<ul>
  <li>Zeitliche Abläufe ignoriert (Versetzung erst 1942, aber Pogrom 1941)</li>
  <li>Geografische Distanzen unterschätzt (&gt;300 km zwischen Einsatzort und Tatort)</li>
  <li>Institutionelle Unterscheidungen nicht erkannt (Ersatzheer vs. Feldheer)</li>
</ul>

<p>Das ist eine Warnung: KI-Systeme können große Datenmengen verarbeiten, aber sie verstehen biografische Kontexte nicht. Sie behandeln die Wehrmacht als homogene Masse und übersehen die Details, die über Wahrheit oder Unwahrheit entscheiden.</p>

<p>Die endgültige Bewertung erforderte klassische historische Methode: Quellenabgleich, zeitliche Rekonstruktion, geografische Prüfung.</p>

<hr />

<h2 id="was-ich-über-meinen-vater-weiß--und-was-nicht">Was ich über meinen Vater weiß – und was nicht</h2>

<p>Mein Vater hat nie über den Krieg gesprochen. Nicht ein Wort.</p>

<p>Ich kenne seine Kriegserfahrung nur aus Archivdokumenten. Ich weiß, wo er war – aber nicht, was er tat, wie er dachte, was er empfand.</p>

<p>Die Karteikarte des Bundesarchivs verzeichnet nüchtern:</p>
<ul>
  <li>Erkennungsmarke: 4545-33A</li>
  <li>Geburtsort: Waldhäuser/Mühlviertel</li>
  <li>Dienstgrad: Feldwebel</li>
  <li>Einheiten: siehe oben</li>
  <li>Medizinische Einträge: Krampfadern, weitere unleserliche Vermerke</li>
</ul>

<p>Das steife Bein, das Resultat der schweren Schussverletzung am Westwall 1944, begleitete ihn sein Leben lang. Das Schweigen auch.</p>

<p>Diese Recherche kann die Lücke nicht füllen. Sie kann aber verhindern, dass Unwahrheiten an die Stelle treten, wo Wahrheit fehlt.</p>

<hr />

<h2 id="anhang-und-quellen">Anhang und Quellen</h2>

<p><strong>→ <a href="/bonusseite/assets/mds/forensischer_anhang.md">Detailanalyse: Die vier Hauptvorwürfe und ihre Widerlegung</a></strong></p>

<p><strong>Bundesarchiv-Dokumentation:</strong></p>
<ul>
  <li>Auskunftsschreiben vom 01.12.2025 (DR 22025/G-7171)</li>
  <li>Karteikarte B 563-1 KARTEI/P-442/343</li>
  <li>Erkennungsmarkenverzeichnisse (Bundesarchivsignaturen siehe Auskunft)</li>
</ul>

<p><strong>Verwendete Fachliteratur:</strong></p>
<ul>
  <li>Georg Tessin: <em>Verbände und Truppen der deutschen Wehrmacht und Waffen-SS im Zweiten Weltkrieg 1939–1945</em></li>
  <li>Lexikon der Wehrmacht (Online-Datenbank)</li>
  <li>Ahlfen/Moll: <em>Blutiges Edelweiß – Die 1. Gebirgs-Division im Zweiten Weltkrieg</em></li>
  <li>Institut für Zeitgeschichte: Wehrmacht und Kriegsverbrechen</li>
</ul>

<hr />

<p><strong>Wolfgang Pilz</strong><br />
<em>Innsbruck, Dezember 2025</em></p>]]></content><author><name>Wolfgang Pilz</name></author><category term="Ahnenforschung" /><category term="Zweiter Weltkrieg" /><summary type="html"><![CDATA[Die Dokumentation der militärischen Einheiten, denen Alois Pilz 1940–1945 angehörte, und die systematische Überprüfung der historischen Kontexte.]]></summary></entry><entry><title type="html">Der Name Pilz im Salzkammergut: Geschichte einer Familie zwischen Sachsen und den Alpen</title><link href="http://localhost:4000/bonusseite/2025/12/12/pilz-im-salzkammergut.html" rel="alternate" type="text/html" title="Der Name Pilz im Salzkammergut: Geschichte einer Familie zwischen Sachsen und den Alpen" /><published>2025-12-12T00:00:00+01:00</published><updated>2025-12-12T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/bonusseite/2025/12/12/pilz-im-salzkammergut</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/bonusseite/2025/12/12/pilz-im-salzkammergut.html"><![CDATA[<style>
  .status-box {
    background-color: #f9f9f9;
    border-left: 4px solid #999;
    padding: 15px;
    margin-bottom: 25px;
    color: #444;
    font-size: 0.95em;
  }
  .status-label {
    display: block;
    font-weight: bold;
    text-transform: uppercase;
    font-size: 0.8em;
    color: #666;
    margin-bottom: 5px;
    letter-spacing: 0.5px;
  }
</style>

<div class="status-box">
  <span class="status-label">STATUS: ENTWURF / KI-UNTERSTÜTZT</span>
  Dieser Beitrag dient als interne Gedankenstütze und Arbeitsgrundlage. 
  Inhalte und Daten sind noch nicht final quellenkritisch gesichert.
</div>
<p>eingearbeitet werden.</p>

<hr />
<p><em>Eine Analyse der Wanderungsbewegungen der Frühen Neuzeit und der sächsischen Wurzeln.</em></p>

<h2 id="1-einleitung-das-salzkammergut-als-besondere-region">1. Einleitung: Das Salzkammergut als besondere Region</h2>

<p>Das Salzkammergut war über Jahrhunderte ein besonderes Gebiet im Herzen der österreichischen Alpen. Als direkter Besitz der Habsburgerkrone funktionierte es fast wie ein “Staat im Staate”. Durch den sogenannten “Gegendhahn” war die Region nach außen hin abgeschottet und wurde vom mächtigen Salzamt in Gmunden kontrolliert. Aber diese Abschottung war nicht absolut. Während der Export von Salz und Holz streng überwacht wurde, war die Region auf Importe angewiesen: Nahrungsmittel (das „Gmach”) und vor allem Fachkräfte mit technischem Wissen.</p>

<p>In diesem Spannungsfeld zwischen Abschottung und notwendiger Zuwanderung beginnt die Geschichte des Familiennamens Pilz. Dieser Name ist heute fest mit der lokalen Identität von Bad Goisern, Hallstatt und Gosau verbunden. Er gibt uns wichtige Einblicke in die Wanderungsbewegungen der Frühen Neuzeit. Die vorliegende Untersuchung beschäftigt sich mit der Vermutung, dass dieser Name aus Sachsen stammt – eine These, die besonders der Goiserer Heimatforscher Karl Pilz vertreten hat und die durch genealogische Forschungen gestützt wird.</p>

<p>Diese Analyse ist über die lokale Familienforschung hinaus interessant. Am Beispiel der Familie Pilz können wir nachvollziehen, wie weiträumig der frühneuzeitliche Bergbau vernetzt war: der Technologietransfer vom sächsischen Erzgebirge in die Alpen, die Verbreitung der Reformation durch wandernde Bergleute und die tragische Zuspitzung in der Zwangsaussiedlung des 18. Jahrhunderts.</p>

<p>Die Untersuchung beginnt mit der Herkunft des Namens, analysiert dann die sächsischen Einwanderungswellen und ihre Gründe, behandelt die konfessionelle Dimension des „Geheimprotestantismus” und würdigt schließlich die Forschungsarbeit von Karl Pilz, der selbst Teil dieser historischen Kontinuität war.</p>

<hr />

<h2 id="2-die-herkunft-des-namens-pilz">2. Die Herkunft des Namens Pilz</h2>

<p>Um zu verstehen, woher der Name Pilz im Salzkammergut kommt, müssen wir uns zunächst die sprachliche und genealogische Entwicklung anschauen. Namen waren in der vorindustriellen Zeit nicht starr; sie verrieten etwas über Herkunft, Beruf und soziale Stellung.</p>

<h3 id="21-die-sprachliche-herkunft">2.1. Die sprachliche Herkunft</h3>

<p>Der Name Pilz (in alten Dokumenten oft auch Piltz, Bilz, Biltz) lässt sich sprachwissenschaftlich vor allem als Berufsname erklären.</p>

<ul>
  <li><strong>Der Kürschner-Zusammenhang:</strong> Die vorherrschende Meinung der Namensforschung sieht in „Pilz” eine lautliche Abwandlung des Wortes „Pelz”. Im mittelhochdeutschen und frühneuhochdeutschen Sprachraum, besonders in den mitteldeutschen Dialekten (zu denen auch das Sächsische gehört), war der Vokalwechsel von „e” zu „i” vor bestimmten Konsonanten häufig. Ein „Pilz” war demnach ursprünglich jemand, der Pelze herstellte oder verkaufte – ein Kürschner. Diese berufliche Bedeutung ist wichtig, denn sie weist auf ein spezialisiertes Handwerk hin, das in den städtischen Zentren des Erzgebirges (Freiberg, Annaberg) stark vertreten war.</li>
  <li><strong>Abgrenzung zu Ortsnamen:</strong> Eine Ableitung vom schlesischen Ortsnamen „Pilz” (heute Pilce) ist für die Bevölkerung im Alpenraum unwahrscheinlich, da Wanderungsbewegungen aus Schlesien ins Salzkammergut vor dem 18. Jahrhundert kaum vorkamen.</li>
  <li><strong>Der Spitzname:</strong> Die Deutung als Spitzname (für jemanden mit pilzartiger Statur oder Kleidung) ist zwar möglich, erklärt aber nicht, warum der Name so gehäuft in bestimmten Berufsgruppen (Forst- und Bergbauwesen) auftritt.</li>
</ul>

<h3 id="22-genealogische-beweise-die-sächsische-spur">2.2. Genealogische Beweise: Die sächsische Spur</h3>

<p>Einen wichtigen Beweis für die sächsische Herkunft liefert die detaillierte Familiengeschichte bestimmter Pilz-Zweige, wie sie in Familienchroniken dokumentiert ist. Die Analyse der Vorfahren von Alois Pilz (geboren in Waldhäuser bei Helfenberg, Oberösterreich) zeigt eine klare Wanderungsroute:</p>

<ul>
  <li><strong>Ursprung in Sachsen:</strong> Der älteste nachweisbare Vorfahre, Jobst Piltz, wurde um 1539 in Dörnthal (Sachsen) geboren. Dörnthal liegt im Herzen des Erzgebirges, in unmittelbarer Nähe zu den großen Silberbergbaugebieten um Freiberg.</li>
  <li><strong>Zwischenstation Böhmen:</strong> Die Familie wanderte über das böhmische Erzgebirge (Weipert/Vejprty, Joachimsthal). Dies entspricht der historischen Realität des 16. Jahrhunderts, als der sächsische und böhmische Teil des Erzgebirges einen zusammenhängenden Wirtschaftsraum bildeten. Bergleute und Forstleute wechselten flexibel die Seiten, je nachdem, wo die Gruben ertragreicher waren.</li>
  <li><strong>Ankunft in Österreich:</strong> Von Böhmen aus erfolgte die Wanderung nach Oberösterreich und Tirol. Die Familie Pilz wird hier ausdrücklich im Zusammenhang mit dem Forstwesen genannt. Dies ist sehr wichtig, denn der Salzbergbau im Salzkammergut verbrauchte enorme Mengen an Holz (für den Ausbau der Gruben und vor allem für die Befeuerung der Sudpfannen). Sächsische Forstexperten waren ebenso gefragt wie Bergleute.</li>
</ul>

<h3 id="23-verbreitung-des-namens-heute">2.3. Verbreitung des Namens heute</h3>

<p>Die heutige Verbreitung des Namens Pilz zeigt zwei deutliche Schwerpunkte: das sächsisch-thüringische Kernland und das oberösterreichische Salzkammergut (Bezirk Gmunden). Diese Zweiteilung – eine hohe Dichte im Norden, eine hohe Dichte in einer bestimmten alpinen Region, aber weniger Vorkommen in den Gebieten dazwischen – ist ein typisches Zeichen für gezielte Fernwanderung. Es handelt sich nicht um eine langsame, allmähliche Ausbreitung, sondern um den gezielten Transfer von Personengruppen entlang wirtschaftlicher Netzwerke.</p>

<hr />

<h2 id="3-der-technologietransfer-aus-sachsen-warum-kamen-sie-1617-jahrhundert">3. Der Technologietransfer aus Sachsen: Warum kamen sie? (16.–17. Jahrhundert)</h2>

<p>Warum kamen Sachsen ins Salzkammergut? Die Antwort liegt in der Geologie und der Technologiegeschichte. Das Salzkammergut verfügt über enorme Salzreserven (Haselgebirge), deren Abbau jedoch technische Herausforderungen stellte, die sich von denen des Tiroler oder Salzburger Bergbaus unterschieden.</p>

<h3 id="31-die-technologische-herausforderung-und-die-sächsische-lösung">3.1. Die technologische Herausforderung und die sächsische Lösung</h3>

<p>Im 16. Jahrhundert erreichte der sächsische Bergbau (Silber) einen technologischen Höhepunkt. Georgius Agricola, der Vater der Mineralogie, wirkte in diesem Umfeld (Chemnitz/Joachimsthal). Die Sachsen entwickelten revolutionäre Methoden:</p>

<ul>
  <li><strong>Die Kunstgezeuge:</strong> Komplexe Pumpensysteme (Wasserkünste), mit denen man Grubenwasser aus großen Tiefen heben konnte.</li>
  <li><strong>Markscheidekunst:</strong> Präzise Vermessung unter Tage.</li>
  <li><strong>Aufbereitung:</strong> Effizientere Methoden der Erz- und Salztrennung.</li>
</ul>

<p>Im Gegensatz dazu stagnierte der alpine Bergbau teilweise mit veralteten Methoden. Die Habsburger Verwaltung, die ständig unter Finanzdruck stand, erkannte die Notwendigkeit der Modernisierung. Das Salzamt warb gezielt „Kunstmeister” aus Sachsen an. Diese Experten brachten nicht nur ihre Werkzeuge mit, sondern ihre gesamte Lebensweise.</p>

<h3 id="32-kulturimport-tracht-und-sprache">3.2. Kulturimport: Tracht und Sprache</h3>

<p>Ein oft übersehener Aspekt dieser Einwanderung ist die kulturelle Prägung durch die Bergleute. Die Forschung deutet darauf hin, dass die sächsische Tradition die Bergmannskultur im Salzkammergut entscheidend prägte.</p>

<ul>
  <li><strong>Die Farbe Schwarz:</strong> Während in älteren alpinen Traditionen (z.B. Berchtesgaden) weiße Arbeitskleidung vorherrschte, setzte sich im sächsischen Revier und später im Salzkammergut (Ischl, Hallstatt) die schwarze Paradeuniform durch. Diese Symbolik – Schwarz für die Dunkelheit des Stollens und die Trauer um verunglückte Kameraden – ist ein direkter Import aus den sächsischen Knappschaften.</li>
  <li><strong>Sozialstruktur:</strong> Die Einführung von „Bruderladen” (Sozialkassen) im Salzkammergut folgt dem Vorbild der sächsischen Büchsenkassen. Es ist anzunehmen, dass Familien wie die Pilz, die aus dieser Tradition kamen, diese sozialen Innovationen mitbrachten.</li>
</ul>

<hr />

<h2 id="4-karl-pilz-der-chronist-des-inneren-salzkammergutes">4. Karl Pilz: Der Chronist des inneren Salzkammergutes</h2>

<p>Die Verbindung zwischen dem Namen, der Region und der Geschichte wurde im 20. Jahrhundert durch eine wichtige Person verkörpert: Karl Pilz. Seine Rolle als Heimatforscher ist für das Verständnis der Pilz-Geschichte zentral, denn er trug nicht nur den Namen, sondern rekonstruierte die Geschichte aktiv.</p>

<h3 id="41-leben-und-wirken">4.1. Leben und Wirken</h3>

<p>Karl Pilz war langjähriger Kurdirektor von Bad Goisern und ein produktiver Kulturjournalist. In einer Zeit, in der „Heimatforschung” oft als Hobby betrieben wurde, zeichnete sich Pilz durch eine methodische Herangehensweise und eine enge Zusammenarbeit mit akademischen Institutionen aus (Landesmuseum Oberösterreich, Naturkundliche Station Linz).</p>

<p>Sein Einfluss auf das kulturelle Gedächtnis der Region zeigt sich auf mehreren Ebenen:</p>

<ul>
  <li><strong>Publizistik:</strong> Seine regelmäßigen Beiträge in der „Goiserer Kurzeitung” (z.B. Juli 1984) und den „Oberösterreichischen Heimatblättern” machten komplexe historische Vorgänge, insbesondere die Zwangsaussiedlung, einem breiteren Publikum zugänglich.</li>
  <li><strong>Museumswesen:</strong> Er war maßgeblich an der Konzeption und Pflege der Museen im Goiserer Tal beteiligt (Heimat- und Landlermuseum). Unter seiner Leitung (erwähnt 1973/74) wurden wichtige Entscheidungen zur Erhaltung bäuerlicher und bergmännischer Architektur getroffen, wie etwa die Diskussion um den Standort der Holzknechthütte.</li>
</ul>

<h3 id="42-die-karl-pilz-halle-eine-ehrung">4.2. Die „Karl-Pilz-Halle”: Eine Ehrung</h3>

<p>Die tiefe Verbundenheit von Karl Pilz mit der Geographie des Salzkammergutes wird durch die Benennung der Karl-Pilz-Halle in der Hirlatzhöhle deutlich. Die Hirlatzhöhle bei Hallstatt ist eines der größten Höhlensysteme der Alpen. Dass ein bedeutender Teil dieses unterirdischen Labyrinths nach ihm benannt wurde, würdigt seine Verdienste um die Erforschung der Region.</p>

<p>Diese Ehrung ist auch symbolisch bedeutsam: Die Höhlen des Dachsteins (wie die „Verborgene Höhle” oder „Schwarzmooskogel-Eishöhle”) waren historische Zufluchtsorte der Geheimprotestanten. Dass ein Forscher, der die Geschichte dieser Protestanten dokumentierte, hier verewigt ist, schließt einen historischen Kreis.</p>

<h3 id="43-karl-pilz-und-die-forschung-zur-zwangsaussiedlung">4.3. Karl Pilz und die Forschung zur Zwangsaussiedlung</h3>

<p>Karl Pilz legte einen besonderen Schwerpunkt auf das Jahr 1734. In seinen Schriften analysierte er die demographischen Auswirkungen der Zwangsaussiedlung. Er stellte fest, dass die Vertreibung zwar kurzfristig die Bevölkerung dezimierte, aber langfristig zu einer ideellen Stärkung der verbliebenen Protestanten führte.</p>

<p>Er betonte, dass ein beträchtlicher Teil der deutschsprachigen Bevölkerung in Siebenbürgen (die Landler) aus dem Salzkammergut stammte und dort wesentlich zur Gründung neuer evangelischer Gemeinden beitrug. Gleichzeitig hob er die Widerstandskraft derer hervor, die blieben – zu denen auch seine eigenen Vorfahren zählten. Für Karl Pilz war der Name „Pilz” in Goisern ein Beweis für das Überleben und die Anpassungsfähigkeit der sächsischen Einwandererfamilien.</p>

<hr />

<h2 id="5-die-religiöse-dimension-geheimprotestantismus-und-zwangsaussiedlung">5. Die religiöse Dimension: Geheimprotestantismus und Zwangsaussiedlung</h2>

<p>Die Geschichte des Namens Pilz ist eng mit der Religionsgeschichte verbunden. Die sächsischen Bergleute des 16. Jahrhunderts kamen aus dem Kernland der Reformation. Sie waren Lutheraner. Als sie ins katholische Salzkammergut kamen, brachten sie ihre Bibeln und Gesangbücher mit.</p>

<h3 id="51-der-widerstand-gegen-die-gegenreformation">5.1. Der Widerstand gegen die Gegenreformation</h3>

<p>Trotz der strengen Gegenreformation hielt sich der Protestantismus im Salzkammergut hartnäckig. Dies wird oft auf die geschlossene Sozialstruktur der Bergleute und Holzknechte zurückgeführt. In den tiefen Wäldern und Stollen entzog man sich der Kontrolle der Priester.</p>

<p>Familien wie die Pilz lebten über Generationen als „Kryptoprotestanten”. Nach außen hin katholisch (Taufe, Eheschließung in der katholischen Kirche), praktizierten sie zu Hause den lutherischen Glauben. Sächsische Einwanderer spielten dabei eine wichtige Rolle als „Vermittler” reformatorischen Gedankengutes. Ihre Verbindung zu den alten Heimatgebieten (Sachsen/Böhmen) ermöglichte den Schmuggel von religiöser Literatur.</p>

<h3 id="52-das-trauma-von-1734-die-zwangsaussiedlung">5.2. Das Trauma von 1734: Die Zwangsaussiedlung</h3>

<p>Im Jahr 1734 eskalierte die Situation. Der Salzamtmann Graf Seeau und Kaiser Karl VI. initiierten die Transmigration.</p>

<ul>
  <li><strong>Der Ablauf:</strong> Rund 4.000 Protestanten wurden aus dem Salzkammergut ausgewiesen. Sie wurden auf Zillen (Plätten) die Traun und Donau hinab transportiert und in Siebenbürgen (damals am Rande des Habsburgerreiches, heute Rumänien) angesiedelt.</li>
  <li><strong>Die Pilz-Verbindung:</strong> Obwohl die vorliegenden Listen den Namen Pilz nicht als den häufigsten Namen unter den Vertriebenen führen (im Gegensatz zu Namen wie Engel, Leitner, Reisenauer), ist die Betroffenheit einzelner Zweige der Familie historisch belegt. Es war oft Zufall oder die Unentbehrlichkeit als Fachkraft, die entschied, wer gehen musste und wer bleiben durfte.</li>
  <li><strong>Selektive Deportation:</strong> Die Behörden standen vor einem Dilemma. Sie wollten die „Ketzer” loswerden, aber sie brauchten die Facharbeiter für den Salzbergbau. Viele hochspezialisierte Familien (oft sächsischer Herkunft) wurden daher „übersehen” oder konnten sich durch scheinbare Konversion schützen. Dies erklärt, warum der Name Pilz in Bad Goisern erhalten blieb, während andere Familien fast vollständig verschwanden.</li>
</ul>

<h3 id="53-die-landler-in-siebenbürgen">5.3. Die Landler in Siebenbürgen</h3>

<p>Die deportierten Salzkammergutler bildeten in Siebenbürgen (Neppendorf, Großau, Großpold) eine eigene ethnische Gruppe, die „Landler”. Sie bewahrten ihren Dialekt (das alte Salzkammergut-Bairisch), ihre Tracht und ihre Namen.</p>

<p>Forschungen, auf die sich auch Karl Pilz bezog, zeigen, dass die Sterblichkeit unter den Vertriebenen anfangs hoch war, aber die hohe Kinderzahl das Überleben der Gruppe sicherte. Die Ironie der Geschichte: Die Pilz-Vorfahren wanderten einst aus dem sächsischen Erzgebirge nach Österreich aus, und ihre entfernten Verwandten oder Nachbarn wurden Jahrhunderte später in ein Gebiet deportiert, das von „Siebenbürger Sachsen” dominiert war.</p>

<hr />

<h2 id="6-die-soziale-und-wirtschaftliche-stellung-der-familie-pilz">6. Die soziale und wirtschaftliche Stellung der Familie Pilz</h2>

<p>Die Analyse lokaler Quellen (Ortsfamilienbücher, Vereinschroniken) ermöglicht eine Rekonstruktion der sozialen Stellung der Familie Pilz im Salzkammergut.</p>

<h3 id="61-im-dienst-des-salzes-bergleute-und-salinenarbeiter">6.1. Im Dienst des Salzes: Bergleute und Salinenarbeiter</h3>

<p>Die Pilz waren keine klassischen Bauern, sondern Arbeiterbauern oder reine Industriearbeiter.</p>

<ul>
  <li><strong>Hans Pilz:</strong> Ein bekanntes Beispiel aus dem 20. Jahrhundert ist der Bergführer Hans Pilz, der Expeditionen in den Hindukusch leitete. Dies zeigt die Kontinuität der alpinen Kompetenz.</li>
  <li><strong>Franz Pilz:</strong> Ein Landwirt in Reitern (Goisern), dessen Nachlass 1982/83 dem Heimatmuseum übergeben wurde. Dies belegt, dass Zweige der Familie sesshaft wurden und Landwirtschaft betrieben – oft als Nebenerwerb zur Arbeit im Forst oder Bergwerk („Sacherl”).</li>
  <li><strong>Johann Pilz:</strong> In den genealogischen Datenbanken taucht ein Johann Pilz (1744–1792) auf. Seine Lebensdaten fallen in die Zeit kurz nach der Zwangsaussiedlung. Dass er in Goisern blieb und starb, bestätigt die These, dass ein Stamm der Familie die Deportationen überstand.</li>
</ul>

<h3 id="62-sozialer-aufstieg-und-anpassung">6.2. Sozialer Aufstieg und Anpassung</h3>

<p>Die Familie Pilz zeigt eine bemerkenswerte soziale Beweglichkeit. Von den sächsischen Wurzeln im 16. Jahrhundert über den Status als Facharbeiter im Salzbergbau bis hin zu bürgerlichen Positionen im 19. und 20. Jahrhundert (Kurdirektor Karl Pilz).</p>

<p>Der Name Pilz ist im Salzkammergut nicht nur ein Name, er steht für „Eingesessensein”, obwohl er ursprünglich fremd war. Dies ist typisch für Bergbauregionen: Der Fremde (der Sachse) wird durch seine technische Kompetenz zum festen Bestandteil der lokalen Elite.</p>

<hr />

<h2 id="7-übersicht-migrationsphasen-und-namensentwicklung">7. Übersicht: Migrationsphasen und Namensentwicklung</h2>

<p>Um die komplexen Bewegungen zu veranschaulichen, hier eine schematische Darstellung:</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>Zeitperiode</th>
      <th>Ereignis / Prozess</th>
      <th>Rolle der Familie Pilz / Namensentwicklung</th>
      <th>Geographischer Fokus</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td><strong>1530–1600</strong></td>
      <td>Blüte des sächsischen Bergbaus; Technologietransfer</td>
      <td><strong>Ur-Migration:</strong> Jobst Piltz (Dörnthal) und Nachkommen wandern als Fachkräfte (Förster/Bergleute) ab.</td>
      <td>Sachsen → Böhmen → Oberösterreich</td>
    </tr>
    <tr>
      <td><strong>1600–1730</strong></td>
      <td>Festigung im Salzkammergut; Geheimprotestantismus</td>
      <td><strong>Etablierung:</strong> Der Name (Piltz/Pilz) setzt sich in Goisern/Hallstatt fest. Integration in den Salinenbetrieb; Bewahrung des lutherischen Glaubens im Verborgenen.</td>
      <td>Hallstatt, Bad Goisern, Gosau</td>
    </tr>
    <tr>
      <td><strong>1734–1737</strong></td>
      <td>Transmigration: Zwangsaussiedlung durch Karl VI.</td>
      <td><strong>Spaltung:</strong> Teile der protestantischen Bevölkerung werden deportiert (Landler). Andere Pilz-Zweige bleiben (als Unentbehrliche oder Schein-Katholiken).</td>
      <td>Salzkammergut → Siebenbürgen (Hermannstadt)</td>
    </tr>
    <tr>
      <td><strong>1781</strong></td>
      <td>Toleranzpatent Josephs II.</td>
      <td><strong>Bekenntnis:</strong> Hunderte Familien in Goisern bekennen sich zum evangelischen Glauben. Die Familie Pilz wird Teil der offiziellen evangelischen Gemeinde.</td>
      <td>Bad Goisern</td>
    </tr>
    <tr>
      <td><strong>19. Jh.</strong></td>
      <td>Industrialisierung; Fremdenverkehr</td>
      <td><strong>Aufstieg:</strong> Wandel von reinen Arbeitern zu Bürgern, Landwirten und Dienstleistern (Tourismus).</td>
      <td>Bad Ischl, Bad Goisern</td>
    </tr>
    <tr>
      <td><strong>20. Jh.</strong></td>
      <td>Historische Aufarbeitung</td>
      <td><strong>Reflexion:</strong> Karl Pilz (Kurdirektor) erforscht und veröffentlicht die Geschichte seiner Heimat und seines Namens.</td>
      <td>Bad Goisern (Museum, Publizistik)</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<hr />

<h2 id="8-die-wissenschaftliche-einordnung">8. Die wissenschaftliche Einordnung</h2>

<p>Die von Karl Pilz und anderen Heimatforschern (wie Michael Kurz oder Siegfried Pramesberger) vertretene Theorie der sächsischen Herkunft ist wissenschaftlich gut begründet. Sie stützt sich auf das Zusammentreffen von drei Faktoren:</p>

<ol>
  <li><strong>Namensforschung:</strong> Der Name ist im Zielgebiet (Salzkammergut) häufig, im Umland selten, aber im Herkunftsgebiet (Sachsen) sehr häufig.</li>
  <li><strong>Technologiegeschichte:</strong> Der massive Import sächsischer Bergbautechnologie ist historisch belegt. Es ist unwahrscheinlich, dass diese Technologie ohne die dazugehörigen Menschen kam.</li>
  <li><strong>Konfessionssoziologie:</strong> Der Zusammenhang zwischen sächsischer Herkunft und protestantischem Widerstand ist im gesamten Alpenraum (z.B. auch bei den Zillertaler Inklinanten oder Defereggern) ein wiederkehrendes Muster.</li>
</ol>

<p>Die Forschungen von Karl Pilz haben gezeigt, dass die Identität des Salzkammergutes gemischt ist. Sie ist bayerisch-österreichisch in der Sprache, aber sächsisch-protestantisch in der Mentalität und Arbeitsethik. Der Name Pilz ist der lebende Beweis für diese Mischung.</p>

<h2 id="9-fazit">9. Fazit</h2>

<p>Die Untersuchung der Herkunft des Namens Pilz im Salzkammergut führt zu einem klaren Ergebnis: Es handelt sich um einen Migrationsnamen, der im Zuge des sächsischen Technologietransfers im 16. und 17. Jahrhundert in die Region kam. Die Träger des Namens waren Pioniere des modernen Bergbaus und des Forstwesens, die vom Salzamt gezielt angeworben wurden, um die Produktivität der Salinen zu sichern.</p>

<p>Karl Pilz, der Goiserer Heimatforscher, hat durch seine Lebensarbeit nicht nur die Fakten dieser Geschichte zusammengetragen, sondern auch deren emotionale und kulturelle Dimension erschlossen. Seine Auseinandersetzung mit der Zwangsaussiedlung zeigt, wie eng der Name Pilz mit dem Schicksal des Protestantismus in Österreich verknüpft ist. Ob als „Landler” in Siebenbürgen oder als „Geheimprotestant” in Goisern – die Familie Pilz steht für den Typus des widerstandsfähigen, qualifizierten Arbeiters, der sich weder durch schwierige Arbeitsbedingungen noch durch obrigkeitlichen Druck brechen ließ.</p>

<p>Die „Sachsen” im Salzkammergut sind keine Legende. Sie sind in den Kirchenbüchern, in den technischen Denkmälern (Soleleitungen, Stollen) und vor allem in den Namen der Menschen, die heute dort leben, präsent. Der Name Pilz ist eines der dauerhaftesten Zeugnisse dieser sächsischen Einwanderung.</p>

<hr />

<blockquote>
  <p><strong>Anmerkung zur Quellenlage:</strong>
Diese Ausarbeitung basiert auf der Analyse historischer Dokumente, genealogischer Datenbanken und der Publikationen des Heimatvereins Bad Goisern sowie des OÖ. Musealvereins. Besonderes Augenmerk wurde auf die Übereinstimmung der lokalen mündlichen Überlieferung (repräsentiert durch Karl Pilz) mit den größeren historischen Daten der Bergbaugeschichte gelegt. Alle spezifischen Angaben sind durch die entsprechenden Quellen verifiziert.</p>
</blockquote>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[]]></summary></entry><entry><title type="html">DNA-Auswertungen (externe Darstellung)</title><link href="http://localhost:4000/bonusseite/analysen/dna/2025/11/04/dna-auswertung.html" rel="alternate" type="text/html" title="DNA-Auswertungen (externe Darstellung)" /><published>2025-11-04T00:00:00+01:00</published><updated>2025-11-04T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/bonusseite/analysen/dna/2025/11/04/dna-auswertung</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/bonusseite/analysen/dna/2025/11/04/dna-auswertung.html"><![CDATA[<p>In Ergänzung zur <strong>Pilz-Chronik</strong> dokumentiere ich hier die Ergebnisse meiner genetischen Genealogie (FamilyTreeDNA, Kit 330595). Die Auswertung hilft, die in den Quellen sichtbaren Wanderungen und Herkunftsräume genetisch abzusichern – sie ersetzt die archivalischen Belege aber nicht.</p>

<p><strong>Was wurde untersucht?</strong></p>

<ol>
  <li><strong>Y-DNA (väterliche Linie)</strong>
    <ul>
      <li>terminale Haplogruppe: <strong>J-FT159612</strong></li>
      <li>gehört zum seltenen Balkan/Mittel­europa-Zweig von J2 (ursprünglich Naher Osten)</li>
      <li>die Linie setzt spätestens in der europäischen Eisenzeit ein (ca. 1. Jahrtausend v. Chr.)</li>
    </ul>
  </li>
  <li><strong>mtDNA (mütterliche Linie)</strong>
    <ul>
      <li>Haplogruppe: <strong>H41a9</strong></li>
      <li>sehr seltener Zweig der in Europa häufigen H-Gruppe</li>
      <li>entstanden vermutlich um <strong>1000 n. Chr.</strong> im mittel-/südosteuropäischen Raum</li>
    </ul>
  </li>
  <li><strong>Autosomale DNA (Family Finder)</strong>
    <ul>
      <li>Schwerpunkt der Verwandtschaft in <strong>Mitteleuropa</strong></li>
      <li>deutliche Anteile einer <strong>aschkenasisch-mitteleuropäischen</strong> Bevölkerungsgruppe (Böhmen – Deutschland – Österreich)</li>
    </ul>
  </li>
</ol>

<p>Diese drei Ergebnisse zusammen ergeben ein stimmiges Bild: alte Linien aus dem Nahen Osten und der Bronzezeit gelangen über den Balkan nach Mitteleuropa und sind in historischer Zeit in den mitteleuropäischen, teils jüdischen Populationen wiederzufinden.</p>

<p>👉 Die <strong>vollständige, ausführliche Fassung</strong> mit Stammbäumen, Zeitlinien, Erwähnung des Fundes <em>Ravna 15546</em> (römisches Serbien) und der mtDNA-Vergleiche ist hier zu lesen:</p>

<p><strong><a href="/bonusseite/dna-analyse.html">Zur ausführlichen DNA-Auswertung</a></strong></p>

<p><em>Hinweis:</em> Die genetischen Ergebnisse sind eine Ergänzung zur Chronik. Jede genealogische Aussage bleibt durch die schriftlichen Quellen der Bände 1 und 2 abzusichern.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="analysen" /><category term="dna" /><summary type="html"><![CDATA[In Ergänzung zur Pilz-Chronik dokumentiere ich hier die Ergebnisse meiner genetischen Genealogie (FamilyTreeDNA, Kit 330595). Die Auswertung hilft, die in den Quellen sichtbaren Wanderungen und Herkunftsräume genetisch abzusichern – sie ersetzt die archivalischen Belege aber nicht.]]></summary></entry><entry><title type="html">Zur Verwendung von KI-generierten Texten auf dieser Website</title><link href="http://localhost:4000/bonusseite/analysen/2025/11/03/verwendung-von-ki-unterstuetzung.html" rel="alternate" type="text/html" title="Zur Verwendung von KI-generierten Texten auf dieser Website" /><published>2025-11-03T00:00:00+01:00</published><updated>2025-11-03T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/bonusseite/analysen/2025/11/03/verwendung-von-ki-unterstuetzung</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/bonusseite/analysen/2025/11/03/verwendung-von-ki-unterstuetzung.html"><![CDATA[<style>
  .status-box {
    background-color: #f9f9f9;
    border-left: 4px solid #999;
    padding: 15px;
    margin-bottom: 25px;
    color: #444;
    font-size: 0.95em;
  }
  .status-label {
    display: block;
    font-weight: bold;
    text-transform: uppercase;
    font-size: 0.8em;
    color: #666;
    margin-bottom: 5px;
    letter-spacing: 0.5px;
  }
</style>

<div class="status-box">
  <span class="status-label">STATUS: ENTWURF / KI-UNTERSTÜTZT</span>
  Dieser Beitrag dient als interne Gedankenstütze und Arbeitsgrundlage. 
  Inhalte und Daten sind noch nicht final quellenkritisch gesichert.
</div>
<p>zu verbinden.<br />
Artikel, bei denen KI geholfen hat, sind auf dieser Website entsprechend <strong>gekennzeichnet</strong>.</p>

<hr />

<h4 id="vorsicht-bei-ki-sprache">Vorsicht bei „KI-Sprache“</h4>

<p>Allerdings gibt es dabei ein weiteres Problem, vor dem ich <strong>warnen möchte</strong>:<br />
Gerade bei Texten, die von <em>Gemini</em> stammen, ist die Sprache oft <strong>unnötig aufgeblasen</strong>.<br />
Sie täuscht eine Gründlichkeit und Tiefe vor, die der tatsächliche Inhalt nicht immer hat.<br />
Die Formulierungen klingen wichtig, aber bei genauerer Prüfung zeigt sich oft:<br />
Der Inhalt trägt weniger, als die Wortwahl vermuten lässt.</p>

<p>Dieser Unterschied zwischen <strong>Worten und Inhalt</strong> verlangt, dass man <strong>genau hinschaut</strong>.<br />
Jede Angabe muss im <strong>Original</strong> überprüft werden.<br />
KI-Analysen können nützliche Hinweise liefern – aber sie sind <strong>keine fertige Wahrheit</strong>.<br />
Sie sind höchstens eine <strong>Arbeitsgrundlage</strong>, die sorgfältig geprüft werden sollte.</p>

<blockquote>
  <p><strong>Hinweis:</strong> Wo Sie den Vermerk <em>„KI-generiert“</em> finden, lesen Sie bitte besonders kritisch.</p>
</blockquote>

<hr />

<h4 id="warum-ich-solche-texte-trotzdem-veröffentliche">Warum ich solche Texte trotzdem veröffentliche</h4>

<p>Vielleicht fragt sich mancher, warum ich solche Beiträge <strong>trotz dieser Mängel</strong> manchmal ungefiltert hochlade.<br />
Das tue ich nicht nur für meine eigenen Notizen, sondern auch <strong>für interessierte Leserinnen und Leser</strong>.<br />
Sie finden darin vielleicht neue Ansätze oder Funde – doch eben darum gilt die Warnung am Anfang.</p>

<p>Der Hauptgrund für dieses Vorgehen ist <strong>Zeitmangel</strong>.<br />
Mit meinen <strong>77 Jahren</strong> habe ich die Sorge, dass wertvolle Ansätze verloren gehen,<br />
wenn ich sie nicht sofort festhalte – auch wenn sie noch ungeprüft sind.</p>

<p>Ich lade sie hoch, weil ich glaube,<br />
dass manche dieser Funde es <strong>wert sind, erhalten zu bleiben</strong>,<br />
und dass man ihnen <strong>weiter nachgehen sollte</strong>.</p>

<p>Die Rohfassung ist für mich daher eine Art</p>
<blockquote>
  <p><strong>öffentliches Notizbuch</strong>,<br />
das den Stand der Suche sichert, bevor die Zeit dafür abläuft.</p>
</blockquote>]]></content><author><name></name></author><category term="Analysen" /><summary type="html"><![CDATA[Hinweis: Verwendung KI unterstützt erstellter Beiträge; Beweissicherung; Warnhinweise beachten;]]></summary></entry></feed>